<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE tmx SYSTEM "tmx11.dtd">
<tmx version="1.1">
  <header creationtool="OmegaT" o-tmf="OmegaT TMX" adminlang="EN-US" datatype="plaintext" creationtoolversion="6.0.1_0_42ef0143" segtype="sentence" srclang="it"/>
  <body>
<!-- Default translations -->
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>1,1&lt;t0/&gt; Inizio del vangelo di Gesù Cristo, Figlio di Dio. &lt;t1/&gt;2&lt;t2/&gt; Come è scritto nel profeta Isaia:</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251006T093221Z" creationid="Gianfranco" creationdate="20250910T223154Z">
        <seg>1,1&lt;t0/&gt; Cumintzu de s'evangèliu de Gesùs Cristu, Fillu de Deus. &lt;t1/&gt;2&lt;t2/&gt; Comenti ddoi est scritu in su profeta Isaia</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>10,1&lt;t0/&gt; Partito di là, si recò nel territorio della Giudea e oltre il Giordano.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251027T112908Z" creationid="giuan" creationdate="20251027T112908Z">
        <seg>10,1 Partiu de innia, fiat andau a su terriòriu de sa Giudea e a s’àtera ala de su Giordanu. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>10&lt;t0/&gt; Allora Giuda Iscariota, uno dei Dodici, si recò dai sommi sacerdoti, per consegnare loro Gesù. &lt;t1/&gt;11&lt;t2/&gt; Quelli all'udirlo si rallegrarono e promisero di dargli denaro.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251209T141956Z" creationid="giuan" creationdate="20251209T141956Z">
        <seg> 10 Insaras Giudas Iscariota, unu de is Doxi, fiat andau aundi fiant is Sacerdotus majoris, po ddis intregai a Gesùs. 11 A custa nova issus si fiant allirgaus e iant promìtiu de ddi donai dinai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>10&lt;t0/&gt; Benedetto il regno che viene, del nostro padre Davide!</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251120T112850Z" creationid="giuan" creationdate="20251104T112245Z">
        <seg>10 Beneitu siat su rennu chi est benendi, de su babbu nostu Dàvidi! </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>10&lt;t0/&gt; Quando poi fu solo, i suoi insieme ai Dodici lo interrogavano sulle parabole.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251112T160918Z" creationid="giuan" creationdate="20250929T075253Z">
        <seg>Candu si fiat agatau a solu, is suus impari a is Doxi ddu preguntànt asuba de is paràbulas. E issu naràt:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>10&lt;t0/&gt; Salì poi sulla barca con i suoi discepoli e andò dalle parti di Dalmanùta.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251201T170309Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251014T064038Z">
        <seg>10 Nci fiat pesau luegus a sa barca cun is discìpulus e fiat andau a sa regioni de Dalmanuta.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>11,1&lt;t0/&gt; Quando si avvicinarono a Gerusalemme, verso Bètfage e Betània, presso il monte degli Ulivi, mandò due dei suoi discepoli &lt;t1/&gt;2&lt;t2/&gt; e disse loro: «Andate nel villaggio che vi sta di fronte, e subito entrando in esso troverete un asinello legato, sul quale nessuno è mai salito.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251205T102116Z" creationid="giuan" creationdate="20251104T112014Z">
        <seg>11,1 Comenti fiant acostiendi a Gerusalemmi, faci a Bètfage e Betània, acanta de su Monti de is Olias, iat mandau a duus de is discìpulus suus 2 e ddis iat narau: «Baxei a sa bidda chi teneis ananti, e aintru eis a agatai unu molenteddu acapiau chi no dd’at sètziu mai nemus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>11&lt;t0/&gt; &lt;t1/&gt;dal Signore è stato fatto questo</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251205T110304Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251205T110304Z">
        <seg>11 Custu dd’at fatu su Sennori,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>11&lt;t0/&gt; Allora vennero i farisei e incominciarono a discutere con lui, chiedendogli un segno dal cielo, per metterlo alla prova. &lt;t1/&gt;12&lt;t2/&gt; Ma egli, traendo un profondo sospiro, disse: «Perché questa generazione chiede un segno?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20260107T110213Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251014T064334Z">
        <seg>11 Si fiant presentaus insaras is fariseus e iant cumentzau a arrexonai cun issu, pedendi·ddi unu sinnu de celu po ddu pònniri a prova. 12 Ma issu, cun unu susprexu longu, ddis iat narau: «Poit'est chi custa generatzioni circat sinnu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>11&lt;t0/&gt; Ed entrò a Gerusalemme, nel tempio.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251104T112322Z" creationid="giuan" creationdate="20251104T112322Z">
        <seg>11 E fiat intrau a Gerusalemmi, a su tèmpiu. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>11&lt;t0/&gt; Gli spiriti immondi, quando lo vedevano, gli si gettavano ai piedi gridando: «Tu sei il Figlio di Dio!». &lt;t1/&gt;12&lt;t2/&gt; Ma egli li sgridava severamente perché non lo manifestassero.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251117T143045Z" creationid="BRUNA" creationdate="20250923T090431Z">
        <seg>9 Tandus  issu iat narau a is discìpulus suus a ddi pònniri a disponimentu una barca, po no dd'apetigai sa genti. Ca nd'iat sanau medas, e aici is chi patiant calincunu mali si nci ddi ghetànt asuba po ddu tocai. Is spìridus malus, comenti ddu biant s'incrubànt a peis suus aboxinendi: "Tui ses su Fillu de Deus!". Ma issu ddus certàt meda ca no boliat a scoviai chini fiat. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>11&lt;t0/&gt; Ora c'era là, sul monte, un numeroso branco di porci al pascolo. &lt;t1/&gt;12&lt;t2/&gt; E gli spiriti lo scongiurarono: «Mandaci da quei porci, perché entriamo in essi». &lt;t3/&gt;13&lt;t4/&gt; Glielo permise.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251113T085933Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251001T153030Z">
        <seg>11 Tandus pascendi innia, in su monti, ddoi iat unu tallu mannu de procus.  12 E is spìridus malus dd'iant impetrau narendi: «Manda·si·nci anca funt cuddus procus po chi nci ddis intrai aintru». 13 E si ddus iat permìtiu. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>12,1&lt;t0/&gt; Gesù si mise a parlare loro in parabole: «Un uomo &lt;t1/&gt;piantò una vigna, vi pose attorno una siepe, scavò un torchio, costruì una torre&lt;t2/&gt;, poi la diede in affitto a dei vignaioli e se ne andò lontano. &lt;t3/&gt;2&lt;t4/&gt; A suo tempo inviò un servo a ritirare da quei vignaioli i frutti della vigna. &lt;t5/&gt;3&lt;t6/&gt; Ma essi, afferratolo, lo bastonarono e lo rimandarono a mani vuote. &lt;t7/&gt;4&lt;t8/&gt; Inviò loro di nuovo un altro servo: anche quello lo picchiarono sulla testa e lo coprirono di insulti. &lt;t9/&gt;5&lt;t10/&gt; Ne inviò ancora un altro, e questo lo uccisero; e di molti altri, che egli ancora mandò, alcuni li bastonarono, altri li uccisero. &lt;t11/&gt;6&lt;t12/&gt; Aveva ancora uno, il figlio prediletto: lo inviò loro per ultimo, dicendo: Avranno rispetto per mio figlio! &lt;t13/&gt;7&lt;t14/&gt; Ma quei vignaioli dissero tra di loro: Questi è l'erede; su, uccidiamolo e l'eredità sarà nostra. &lt;t15/&gt;8&lt;t16/&gt; E afferratolo, lo uccisero e lo gettarono fuori della vigna. &lt;t17/&gt;9&lt;t18/&gt; Che cosa farà dunque il padrone della vigna?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251208T081601Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251205T105600Z">
        <seg>12,1 E Gesùs si fiat postu a chistionai a paràbulas: «Un’òmini iat postu una bìngia, dd’iat ingiriada a cresura, iat stuvau unu lacu, iat fraigau una turri e a pustis dd’iat donada a pesoni a bingiaderis e fiat partiu atesu. 2  In su tempus nci iat mandau a unu serbidori anca fiant is massajus a ndi leai sa parti de is frutus de sa bìngia. 3 Issus perou, dd’iant aciapau, dd’iant pigau e  dd’iant scutu e nci dd’iant bogau a manus sbùidas. 4 E iat torrau a mandai un'àteru serbidori: e a custu dd'iant fertu a conca e pigau a fueddus malus. 5  Nd’iat mandau torra un’àteru e a custu dd’iant bociu. E medas àterus chi iat mandau a unus cantu ddus iant scutus, a àterus ddus iant bocius. 6 Ndi teniat ancora unu, su fillu prus stimau: dd’iat mandau a ùrtimu pensendi: giai dd’ant a arrespetai ca est fillu miu! 7 Ma cuddus bingiaderis si narànt s’unu cun s’àteru: custu est s’erederi, tocai ca ddu boceus e sa sienda at a èssiri sa nosta. 8 E dd’iant aciapau, dd’iant mortu e ghetau nci ddu iant a foras de sa bìngia. 9 Ita at a fàiri, duncas, su meri de sa bìngia? </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>12&lt;t0/&gt; Allora cercarono di catturarlo, ma ebbero paura della folla; avevano capito infatti che aveva detto quella parabola contro di loro.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251205T150452Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251205T150452Z">
        <seg> Insaras iant circau de ddu tènniri ma iant timiu sa genti; iant cumprèndiu, difatis, ca fiat po issus chi iat contau cussa paràbula. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>12&lt;t0/&gt; Dopo ciò, apparve a due di loro sotto altro aspetto, mentre erano in cammino verso la campagna. &lt;t1/&gt;13&lt;t2/&gt; Anch'essi ritornarono ad annunziarlo agli altri; ma neanche a loro vollero credere.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251219T141654Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251219T141654Z">
        <seg>A pustis de custu, fiat cumpartu cun un’àtera bisura a duus de issus, chi fiant in caminu andendi faci a su sartu. 13 Issus puru fiant torraus a dd’annuntziai a is àterus, ma no iant crètiu mancu a issus. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>12&lt;t0/&gt; Il primo giorno degli Azzimi, quando si immolava la Pasqua, i suoi discepoli gli dissero: «Dove vuoi che andiamo a preparare perché tu possa mangiare la Pasqua?». &lt;t1/&gt;13&lt;t2/&gt; Allora mandò due dei suoi discepoli dicendo loro: «Andate in città e vi verrà incontro un uomo con una brocca d'acqua; seguitelo &lt;t3/&gt;14&lt;t4/&gt; e là dove entrerà dite al padrone di casa: Il Maestro dice: Dov'è la mia stanza, perché io vi possa mangiare la Pasqua con i miei discepoli? &lt;t5/&gt;15&lt;t6/&gt; Egli vi mostrerà al piano superiore una grande sala con i tappeti, già pronta; là preparate per noi». &lt;t7/&gt;16&lt;t8/&gt; I discepoli andarono e, entrati in città, trovarono come aveva detto loro e prepararono per la Pasqua.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251209T142056Z" creationid="giuan" creationdate="20251209T142056Z">
        <seg>12  Sa primu dii de is panis Àzimus, candu si sacrificàt s’angioni/sa pasca, is discìpulus suus dd’iant narau: «A innui bolis chi andeus a aprontai po chi tui papist sa cena de Pasca?». 13 Insaras iat mandau a duus de is discìpulus e ddis iat narau: «Baxei a sa citadi e bosi at atobiai un’òmini cun una màriga de àcua, sighei·ddu 14 e innui at a intrai narai a su meri de domu: Su Maistu narat: Innui est s’aposentu miu po ddoi pòdiri papai sa cena de Pasca cun is discìpulus mius? 15 Issu s’at a ammostai una sala manna a tapetus, in su pranu de susu, giai pronta e innia aprontais po nosu». 16 Is discìpulus fiant andaus, e intraus a sa citadi, iant agatau totu comenti ddis iat narau e aprontau iant po sa Pasca.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>12&lt;t0/&gt; La mattina seguente, mentre uscivano da Betània, ebbe fame. &lt;t1/&gt;13&lt;t2/&gt; E avendo visto di lontano un fico che aveva delle foglie, si avvicinò per vedere se mai vi trovasse qualche cosa; ma giuntovi sotto, non trovò altro che foglie.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251208T081158Z" creationid="giuan" creationdate="20251104T112409Z">
        <seg>12https://teams.live.com/meet/937986103244?p=NEpZxPdtPe53fUVljc Su mengianu infatu, comenti ndi essiant de Betània, dd’iat pigau fàmini. 13 E sigomenti iat bistu de atesu una mata de figu cun folla, si ddoi fiat acostiau a biri si portat frutu; lòmpiu chi fiat asuta, perou, ddoi iat agatau sceti folla: </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>12&lt;t0/&gt; Subito dopo lo Spirito lo sospinse nel deserto &lt;t1/&gt;13&lt;t2/&gt; e vi rimase quaranta giorni, tentato da satana; stava con le fiere e gli angeli lo servivano.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251105T081503Z" creationid="BRUNA" creationdate="20250914T085222Z">
        <seg>Luegus su Spìridu nci dd'iat spintu a su desertu e ddoi fiat abarrau coranta diis, tenteau de sàtana, e issu fiat cun is feras e is àngiulus dd'atendiant.  </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>13,1&lt;t0/&gt; Mentre usciva dal tempio, un discepolo gli disse: «Maestro, guarda che pietre e che costruzioni!». &lt;t1/&gt;2&lt;t2/&gt; Gesù gli rispose: «Vedi queste grandi costruzioni?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251209T115035Z" creationid="giuan" creationdate="20251209T115035Z">
        <seg>13,1 Essendi de su tèmpiu, unu discìpulu dd’iat narau: «Su Maistu, mira ita arratza de pedras e ita arratza de fràigus!». 2 E Gesùs dd’iat arrespustu: «Ddus biis custus fràigus mannus? </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>13&lt;t0/&gt; Continuò dicendo loro: «Se non comprendete questa parabola, come potrete capire tutte le altre parabole? &lt;t1/&gt;14&lt;t2/&gt; Il seminatore semina la parola. &lt;t3/&gt;15&lt;t4/&gt; Quelli lungo la strada sono coloro nei quali viene seminata la parola; ma quando l'ascoltano, subito viene satana, e porta via la parola seminata in &lt;t5/&gt;loro. &lt;t6/&gt;16&lt;t7/&gt; Similmente quelli che ricevono il seme sulle pietre sono coloro che, quando ascoltano la parola, subito l'accolgono con gioia, &lt;t8/&gt;17&lt;t9/&gt; ma non hanno radice in &lt;t10/&gt;se&lt;t11/&gt; stessi, sono incostanti e quindi, al sopraggiungere di qualche tribolazione o persecuzione a causa della parola, subito si abbattono. &lt;t12/&gt;18&lt;t13/&gt; Altri sono quelli che ricevono il seme tra le spine: sono coloro che hanno ascoltato la parola, &lt;t14/&gt;19&lt;t15/&gt; ma sopraggiungono le preoccupazioni del mondo e l'inganno della ricchezza e tutte le altre bramosie, soffocano la parola e questa rimane senza frutto. &lt;t16/&gt;20&lt;t17/&gt; Quelli poi che ricevono il seme su un terreno buono, sono coloro che ascoltano la parola, l'accolgono e portano frutto nella misura chi del trenta, chi del sessanta, chi del cento per uno».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20260107T084550Z" creationid="giuan" creationdate="20250929T073012Z">
        <seg>13 E iat sighiu narendi·ddis: «No cumprendeis custa paràbula e totu is àteras paràbulas comenti ddas eis a cumprèndiri? 14 Su seminadori sèminat sa paràula 15 Is de s'oru de su caminu funt cuddus innui ant seminau sa paràula; ma comenti dd’ant ascurtada ddoi andat deretu sàtana e si ndi pigat sa paràula seminada in issus. E aici etotu is chi arricint su sèmini in logu de pedra funt is chi candu ascurtant sa paràula dd’arricint cun gosu; 17 ma no portant arreìxinis e no durant e insaras, comenti lòmpint  tribbulia o  trumentus ocasionaus de sa paràula, si storrant deretu. 18 Àterus funt is chi funt seminaus in logu de spina: funt is chi ant ascurtau sa paràula; 19 lòmpint perou is pensamentus mundanus, is trampas de s'arrichesa e totu is àterus spèddius chi  intrant e allupant sa paràula chi no bogat frutu. 20 E is chi arricint su sèmini in sa terra bona, funt is chi ascurtant sa paràula, dd’arricint e bogant frutu a chini trinta bortas tanti, a chini sessanta, a chini centu.» </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>13&lt;t0/&gt; Gli mandarono però alcuni farisei ed erodiani per coglierlo in fallo nel discorso. &lt;t1/&gt;14&lt;t2/&gt; E venuti, quelli gli dissero: «Maestro, sappiamo che sei veritiero e non ti curi di nessuno; infatti non guardi in faccia agli uomini, ma secondo verità insegni la via di Dio.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251208T081945Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251205T150733Z">
        <seg>13 E dd’iant mandau perou unus cantu fariseus e erodianus po ascurtai chi no essit faddiu cun calincunu fueddu malinarau. 14 E arribbaus dd’iant narau: «Su Maistu, scieus ca ses beridadosu e no ndi fais contu de nemus; difatis tui no càstias a su chi funt is personis ma cun beridadi imparas sa bia de Deus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>13&lt;t0/&gt; Gli presentavano dei bambini perché li accarezzasse, ma i discepoli li sgridavano. &lt;t1/&gt;14&lt;t2/&gt; Gesù, al vedere questo, s'indignò e disse loro: «Lasciate che i bambini vengano a me e non glielo impedite, perché a chi è come loro appartiene il regno di Dio. &lt;t3/&gt;15&lt;t4/&gt; In verità vi dico: Chi non accoglie il regno di Dio come un bambino, non entrerà in esso». &lt;t5/&gt;16&lt;t6/&gt; E prendendoli fra le braccia e ponendo le mani sopra di loro li benediceva.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251205T082517Z" creationid="giuan" creationdate="20251027T113134Z">
        <seg>13  Megànt de ddi presentai unus cantu pipius po ddus tocai, is discìpulus peru ddus certànt.14 Gesùs biendi custu, si fiat arrennegau e ddis iat narau: « Is pipius lassai·ddus a s’acostai anche mimi, no si ddus priveis/proibbais ca su rennu de Deus est de is chi funt comenti a issus. 15 In beridadi bosi naru: Chini no arricit su rennu de Deus comenti a unu pipiu, no ddoi at a intrai». 16 E imprassendi·ddus, e stendiendi·ddis is manus asuba, ddus beneixiat. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>13&lt;t0/&gt; Salì poi sul monte, chiamò a sé quelli che egli volle ed essi andarono da lui. &lt;t1/&gt;14&lt;t2/&gt; Ne costituì Dodici che stessero con lui &lt;t3/&gt;15&lt;t4/&gt; e anche per mandarli a predicare e perché avessero il potere di scacciare i demòni.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251112T153417Z" creationid="BRUNA" creationdate="20250923T095910Z">
        <seg>Tandus Gesùs iat pigau a su monti, e iat tzerriau a is chi iat scioberau e fiant andaus anca fiat issu. Nd'iat nominau Doxi po abarrai cun issu: 15 E po ddus mandai a predicai e chi essint tentu su poderi de nci bogai is dimònius. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>13&lt;t0/&gt; Uscì di nuovo lungo il mare; tutta la folla veniva a lui ed egli li ammaestrava. &lt;t1/&gt;14&lt;t2/&gt; Nel passare, vide Levi, il figlio di Alfeo, seduto al banco delle imposte, e gli disse: «Seguimi».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251128T163055Z" creationid="BRUNA" creationdate="20250918T094800Z">
        <seg>13  Gesùs nci fiat torrau a essiri a oru de mari; totus andànt anca fiat issu e issu ddis donàt s'imparu. 14 E passendi iat bistu a Levi, fillu de Alfeu, sètziu in su bangu de is tributus, e dd'iat narau: "Beni cun megus". </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>14,1&lt;t0/&gt; Mancavano intanto due giorni alla Pasqua e agli Azzimi e i sommi sacerdoti e gli scribi cercavano il modo di impadronirsi di lui con inganno, per ucciderlo. &lt;t1/&gt;2&lt;t2/&gt; Dicevano infatti: «Non durante la festa, perché non succeda un tumulto di popolo».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251209T141728Z" creationid="giuan" creationdate="20251209T141728Z">
        <seg>14,1 E mancànt duas diis a sa Pasca e a sa festa de is Àzimus; is Sacerdotus majoris e is scribas fiant circhendi sa manera de ddu bociri pighendi-ddu a traitoria. 2 Ca narànt: «Sa dii de sa festa no, mai siat chi si pesit avolotu».
</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>14&lt;t0/&gt; Alla fine apparve agli undici, mentre stavano a mensa, e li rimproverò per la loro incredulità e durezza di cuore, perché non avevano creduto a quelli che lo avevano visto risuscitato.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251219T141813Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251219T141813Z">
        <seg>A s’acabbu fiat cumpartu a is Ùndixi, candu fiant sètzius papendi, e ddus iat certaus po sa pagu fidi e po su coru tostau insoru, po no àiri crètiu a is chi dd’iant bistu arresuscitau. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>14&lt;t0/&gt; Chiamata di nuovo la folla, diceva loro: «Ascoltatemi tutti e intendete bene: &lt;t1/&gt;15&lt;t2/&gt; non c'è nulla fuori dell'uomo che, entrando in lui, possa contaminarlo; sono invece le cose che escono dall'uomo a contaminarlo». &lt;t3/&gt;16&lt;t4/&gt;  &lt;t5/&gt;17&lt;t6/&gt; Quando entrò in una casa lontano dalla folla, i discepoli lo interrogarono sul significato di quella parabola. &lt;t7/&gt;18&lt;t8/&gt; E disse loro: «Siete anche voi così privi di intelletto?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20260107T102615Z" creationid="giuan" creationdate="20251010T055705Z">
        <seg>14 E iat torrau a tzerriai a sa genti e ddis iat naraut: «Ascurtai mì totus e circai de cumprendiri: 15 no ddoi at nudda, in foras de s'òmini chi, intrendi a su corpus de un’òmini ddu potzat impestai, est su chi ndi essit a foras de s’òmini  a ddu impestai. 16 Chi calicunu portat origas po ascurtai, chi ascurtit! ».  17 Candu nci fiat intrau a una domu atesu de sa genti/truma, is discìpulus dd’iant preguntau de custa paràbula. 18 E ddis iat narau: «Bosàterus puru chene cumprendòriu seis?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>14&lt;t0/&gt; Dopo che Giovanni fu arrestato, Gesù si recò nella Galilea predicando il vangelo di Dio e diceva: &lt;t1/&gt;15&lt;t2/&gt; «Il tempo è compiuto e il regno di Dio è vicino; convertitevi e credete al vangelo».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251105T081538Z" creationid="BRUNA" creationdate="20250914T122212Z">
        <seg>A pustis chi iant tentu a Giuanni, Gesùs fiat andau a Galilea predichendi s'evangèliu de Deus, narendi: "Su tempus est cumpriu e su rennu de Deus est acanta; cunvertei·sì e ponei fidi in s'evangèliu"</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>14&lt;t0/&gt; E giunti presso i discepoli, li videro circondati da molta folla e da scribi che discutevano con loro. &lt;t1/&gt;15&lt;t2/&gt; Tutta la folla, al vederlo, fu presa da meraviglia e corse a salutarlo. &lt;t3/&gt;16&lt;t4/&gt; Ed egli li interrogò: «Di che cosa discutete con loro?». &lt;t5/&gt;17&lt;t6/&gt; Gli rispose uno della folla: «Maestro, ho portato da te mio figlio, posseduto da uno spirito muto. &lt;t7/&gt;18&lt;t8/&gt; Quando lo afferra, lo getta al suolo ed egli schiuma, digrigna i denti e si irrigidisce.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251203T085146Z" creationid="giuan" creationdate="20251014T105337Z">
        <seg>14 E lòmpius anca fiant is discìpulus, ddus iant bistus ingiriaus de una truma manna de genti e de scribas arrexonendi cun issus. 15  Totu sa genti biendi a Gesùs, fiat abarrada spantada e iat curtu a ddu saludai. 16 E issu ddis iat preguntau: «De ita seis arrexonendi impari a issus?». 17 E unu in mesu de sa genti dd’iat arrespustu: «Su Maistu, t’apu betiu a fillu miu, ca portat unu spìridu mudu. 18  E candu dd’aferrat, nci ddu scudit a terra e issu bogat spuma de sa buca, tzichìrriat is dentis e s’acìrdinat. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>14&lt;t0/&gt; Il re Erode sentì parlare di Gesù, poiché intanto il suo nome era diventato famoso.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251030T113655Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251008T144153Z">
        <seg> 14 Su rei Erodi iat intèndiu chistionai de Gesùs, ca sa fama de su nòmini suu si fiat spainada.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>14&lt;t0/&gt; Ma i discepoli avevano dimenticato di prendere dei pani e non avevano con sé sulla barca che un pane solo. &lt;t1/&gt;15&lt;t2/&gt; Allora egli li ammoniva dicendo: «Fate attenzione, guardatevi dal lievito dei farisei e dal lievito di Erode!». &lt;t3/&gt;16&lt;t4/&gt; E quelli dicevano fra loro: «Non abbiamo pane». &lt;t5/&gt;17&lt;t6/&gt; Ma Gesù, accortosi di questo, disse loro: «Perché discutete che non avete pane?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20260107T110504Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251014T064710Z">
        <seg>14 A is discìpulus perou dd’iat scarèsciu su pani e  in sa barca portànt unu pani sceti. 15 Insaras Gesùs ddus ammonestàt narendi: «Donai atentzioni, abarrai atesu de su fromentu de is fariseus e de su fromentu de Erodi! » 16 E cuddus arrexonendi apari narànt: «No portaus pani». 17 E Gesùs, chi si ndi fiat sapiu ddis narat: «Poit’est chi seis narendi ca no portais pani? </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>14&lt;t0/&gt; Quando vedrete &lt;t1/&gt;l'abominio della desolazione&lt;t2/&gt; stare là dove non conviene, chi legge capisca, allora quelli che si trovano nella Giudea fuggano ai monti; &lt;t3/&gt;15&lt;t4/&gt; chi si trova sulla terrazza non scenda per entrare a prender qualcosa nella sua casa; &lt;t5/&gt;16&lt;t6/&gt; chi è nel campo non torni indietro a prendersi il mantello. &lt;t7/&gt;17&lt;t8/&gt; Guai alle donne incinte e a quelle che allatteranno in quei giorni! &lt;t9/&gt;18&lt;t10/&gt; Pregate che ciò non accada d'inverno; &lt;t11/&gt;19&lt;t12/&gt; perché quei giorni saranno &lt;t13/&gt;una tribolazione, quale non è mai stata dall'inizio della creazione&lt;t14/&gt;, fatta da Dio, &lt;t15/&gt;fino al presente&lt;t16/&gt;, né mai vi sarà. &lt;t17/&gt;20&lt;t18/&gt; Se il Signore non abbreviasse quei giorni, nessun uomo si salverebbe.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251209T115330Z" creationid="giuan" creationdate="20251209T115330Z">
        <seg>14 Candu eis a biri su spreu de su sciàsciu innui no iat a dèpiri èssiri (A chini ligit cumprendat), insaras is chi funt in Giudea chi si fuant a is montis; 15 chini est in sutea no abascit po intrai a ndi pigai cosa de domu sua; 16 chini est in su sartu no torrit agoa a ndi ingòlliri su manteddu. 17 Arguai a is fèminas prìngias e a is chi funt allatendi in cussas diis! 18 Pregai chi totu custu no incapitit in ierru; 19 ca cussas diis ant a èssiri diis de tribbulia comenti mai nd’eus tentu, e mai prus nd’eus a tènniri, de candu Deus at fatu su mundu fintzas a immoi. 20 Si su Sennori no iat incurtzau cussas diis, nemus s’iat a sarvai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>15&lt;t0/&gt; Andarono intanto a Gerusalemme.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251104T112511Z" creationid="giuan" creationdate="20251104T112511Z">
        <seg>15 E lompint a Gerusalemmi. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>15&lt;t0/&gt; Gesù disse loro: «Andate in tutto il mondo e predicate il vangelo ad ogni creatura. &lt;t1/&gt;16&lt;t2/&gt; Chi crederà e sarà battezzato sarà salvo, ma chi non crederà sarà condannato. &lt;t3/&gt;17&lt;t4/&gt; E questi saranno i segni che accompagneranno quelli che credono: nel mio nome scacceranno i demòni, parleranno lingue nuove, &lt;t5/&gt;18&lt;t6/&gt; prenderanno in mano i serpenti e, se berranno qualche veleno, non recherà loro danno, imporranno le mani ai malati e questi guariranno».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251219T142025Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251219T142025Z">
        <seg> Gesùs ddis iat narau: «Baxei peri totu su mundu e predicai s’evangèliu a dònnia criadura. 16 Chini at a crèiri e s’at a fàiri batiai at a èssiri sarvu, ma chini no at a crèiri at a èssiri cundennau. 17 E ant a èssiri custus is sinnus chi ant a acumpangiai a is chi ant a crèiri: in nòmini miu nci ant a bogai is dimònius, ant a fueddai lìnguas noas/chi no connoscint, 18 ant a aciapai colorus cun is manus e  mancai bufint ferenu, no ddis at a fàiri perunu dannu, ant a pònniri is manus insoru asuba de is malàdius e ddus ant a sanai».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>15&lt;t0/&gt; Giunti che furono da Gesù, videro l'indemoniato seduto, vestito e sano di mente, lui che era stato posseduto dalla Legione, ed ebbero paura. &lt;t1/&gt;16&lt;t2/&gt; Quelli che avevano visto tutto, spiegarono loro che cosa era accaduto all'indemoniato e il fatto dei porci. &lt;t3/&gt;17&lt;t4/&gt; Ed essi si misero a pregarlo di andarsene &lt;t5/&gt;dal loro territorio. &lt;t6/&gt;18&lt;t7/&gt; Mentre risaliva nella barca, colui che era stato indemoniato lo pregava di permettergli di stare con lui. &lt;t8/&gt;19&lt;t9/&gt; Non glielo permise, ma gli disse: «Va' nella tua casa, dai tuoi, annunzia loro ciò che il Signore ti ha fatto &lt;t10/&gt;e&lt;t11/&gt; la misericordia che ti ha usato». &lt;t12/&gt;20&lt;t13/&gt; Egli se ne andò e si mise a proclamare per la Decàpoli ciò che Gesù gli aveva fatto, e tutti ne erano meravigliati.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251113T090324Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251001T153528Z">
        <seg>15  Lòmpius anca fiat Gesùs, iant bistu su spiridau sètziu, bestiu e in sentidu, cuddu chi fiat possidiu de sa Legioni, e iant tìmiu.  16 Is chi iant bistu totu, ddis iant contau ita fiat acontèssiu a su spiridau e a is procus.  17 E issus iant incumentzau a pregai  a Gesùs a si nci stesiai de is làcanas insoru. 18  In s’interis chi nci torràt a pesai a sa barca, su chi antis fiat spiridau megàt de ddu impetrai a ndi ddu pigai cun issu.  19 No dd’iat permìtiu, ma dd’iat narau: «Bai a domu tua, anca est sa famìlia tua e torra·ddis a contai su chi su Sennori at fatu po tui e comenti nd’at tentu làstima de tui». ». 20 E issu andau chi si ndi fiat si fiat postu a annuntziai in sa Decàpoli su chi Gesùs dd’iat fatu, e totus nd’abarrànt spantaus.
</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>15&lt;t0/&gt; Mentre Gesù stava a mensa in casa di lui, molti pubblicani e peccatori si misero a mensa insieme con Gesù e i suoi discepoli; erano molti infatti quelli che lo seguivano. &lt;t1/&gt;16&lt;t2/&gt; Allora gli scribi della setta dei farisei, vedendolo mangiare con i peccatori e i pubblicani, dicevano ai suoi discepoli: «Come mai egli mangia e beve in compagnia dei pubblicani e dei peccatori?». &lt;t3/&gt;17&lt;t4/&gt; Avendo udito questo, Gesù disse loro: «Non sono i sani che hanno bisogno del medico, ma i malati; non sono venuto per chiamare i giusti, ma i peccatori».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251105T085659Z" creationid="BRUNA" creationdate="20250918T103110Z">
        <seg>Tandus fiat acontèssiu ca Gesùs fiat in sa mesa de domu de Levi impari a is discìpulus suus e a publicanus e a pecadoris meda; ca fiant medas difatis is chi ddu sighiant e ca is scribas de is fariseus biendi·ddu papendi  cun pecadoris e publicanus narànt a is discìpulus suus:  16 " Ita cosa ca est papendi impari a publicanus e a pecadoris?". 17 E Gesùs ca iat intèndiu ddis iat narau: "No funt is sanus chi tenint abbisòngiu de mèigu funt is malàdius;  no seu bènniu a circai giustus ma pecadoris".</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>16,1&lt;t0/&gt; Passato il sabato, Maria di Màgdala, Maria di Giacomo e Salome comprarono oli aromatici per andare a imbalsamare Gesù. &lt;t1/&gt;2&lt;t2/&gt; Di buon mattino, il primo giorno dopo il sabato, vennero al sepolcro al levar del sole. &lt;t3/&gt;3&lt;t4/&gt; Esse dicevano tra loro: «Chi ci rotolerà via il masso dall'ingresso del sepolcro?». &lt;t5/&gt;4&lt;t6/&gt; Ma, guardando, videro che il masso era già stato rotolato via, benché fosse molto grande. &lt;t7/&gt;5&lt;t8/&gt; Entrando nel sepolcro, videro un giovane, seduto sulla destra, vestito d'una veste bianca, ed ebbero paura. &lt;t9/&gt;6&lt;t10/&gt; Ma egli disse loro: «Non abbiate paura!</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251219T140658Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251219T140658Z">
        <seg>Passau su sàbudu, Maria de Màgdala, Maria de Giacu e Salomè iant comporau ollu nuscosu/aromàticu po andai a ùngiri su corpus de Gesùs. 2  E a chitzi, sa primu/a primu dii de sa cida, comenti fiat obrescendi fiant andadas a sa tumba. 3 E si narànt s’una cun s’àtera: «Chini si nd’at a transiri sa perda de ananti de s’intrada a sa tumba?». 4 Ma, castiendi, iant bistu ca sa perda nci dd’iant giai transia, mancai fessat manna meda. 5 E intrendi a sa tumba, iant bistu unu piciocu, sètziu a manu dereta, cun unu bistiri biancu, e si fiant spramadas. 6 Ma issu ddis iat narau: «No timais! </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>16&lt;t0/&gt; Allora i soldati lo condussero dentro il cortile, cioè nel pretorio, e convocarono tutta la coorte. &lt;t1/&gt;17&lt;t2/&gt; Lo rivestirono di porpora e, dopo aver intrecciato una corona di spine, gliela misero sul capo. &lt;t3/&gt;18&lt;t4/&gt; Cominciarono poi a salutarlo: «Salve, re dei Giudei!». &lt;t5/&gt;19&lt;t6/&gt; E gli percuotevano il capo con una canna, gli sputavano addosso e, piegando le ginocchia, si prostravano a lui. &lt;t7/&gt;20&lt;t8/&gt; Dopo averlo schernito, lo spogliarono della porpora e gli rimisero le sue vesti, poi lo condussero fuori per crocifiggerlo.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251212T141226Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251212T141226Z">
        <seg> 16 Tandus is sordaus nci dd’iant intrau a sa corti de su palatzu, a su pretòriu, e iant cunvocau totu sa coorti. 17 Dd’iant bèstiu de pùrpura e  a pustis dd’iant cuncordau una corona de spina e si  dd’iant posta in conca. 18 E iant incumentzau a ddu saludai: «Saludi o su rei de is Giudeus!». 19 E ddu scudiant a conca cun una canna, ddu spudànt, e ddi faiant una reverèntzia. 20 A pustis de dd’àiri fatu una befa, ndi dd’iant bogau sa pùrpura, dd’iant torrau a pònniri s’arroba sua e nci dd’iant bogau a foras po ddu incravai a sa gruxi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>16&lt;t0/&gt; Costituì dunque i Dodici: Simone, al quale impose il nome di Pietro; &lt;t1/&gt;17&lt;t2/&gt; poi Giacomo di Zebedèo e Giovanni fratello di Giacomo, ai quali diede il nome di Boanèrghes, cioè figli del tuono; &lt;t3/&gt;18&lt;t4/&gt; e Andrea, Filippo, Bartolomeo, Matteo, Tommaso, Giacomo di Alfeo, Taddeo, Simone il Cananèo &lt;t5/&gt;19&lt;t6/&gt; e Giuda Iscariota, quello che poi lo tradì.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20260107T083441Z" creationid="BRUNA" creationdate="20250923T100415Z">
        <seg>Iat nominau, duncas, is Doxi: a Simoni dd'iat postu a nòmini Pedru; 17 a pustis a Giacu de Zebedeu e a Giuanni fradi de Giacu ddis iat postu a nòmini  Boanèrghes, est a narai  fillus de su tronu; 18 e Andria, Filipu, Bartumeu, Mateu, Tomasu, Giacu de Alfeu, Taddeu, Simoni su Cananeu, Giudas Iscariota, su chi a pustis dd'at a traìxiri</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>16&lt;t0/&gt; Passando lungo il mare della Galilea, vide Simone e Andrea, fratello di Simone, mentre gettavano le reti in mare; erano infatti pescatori. &lt;t1/&gt;17&lt;t2/&gt; Gesù disse loro: «Seguitemi, vi farò diventare pescatori di uomini». &lt;t3/&gt;18&lt;t4/&gt; E subito, lasciate le reti, lo seguirono. &lt;t5/&gt;19&lt;t6/&gt; Andando un poco oltre, vide sulla barca anche Giacomo di Zebedèo e Giovanni suo fratello mentre riassettavano le reti. &lt;t7/&gt;20&lt;t8/&gt; Li chiamò.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251105T081704Z" creationid="BRUNA" creationdate="20250914T130102Z">
        <seg>Passendi oru·oru de  su mari de sa Galilea, iat bistu a Simoni e a Andria, fradi de Simoni, ghetendi arretzas a mari ca fiant  piscadoris. Gesùs ddis iat narau: "Sighei·mì, e bosi apu a fàiri a piscadoris de òminis". E in deretura, lassadas is arretzas, dd'iant postu infatu. Andendi prus ainnantis, iat bistu in sa barca fintzas a Giacu de Zebedeu e a Giuanni su fradi, assetiendi is arretzas. Ddus iat tzèrriaus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>17&lt;t0/&gt; Erode infatti aveva fatto arrestare Giovanni e lo aveva messo in prigione a causa di Erodìade, moglie di suo fratello Filippo, che egli aveva sposata. &lt;t1/&gt;18&lt;t2/&gt; Giovanni diceva a Erode: «Non ti è lecito tenere la moglie di tuo fratello». &lt;t3/&gt;19&lt;t4/&gt; Per questo Erodìade gli portava rancore e avrebbe voluto farlo uccidere, ma non poteva, &lt;t5/&gt;20&lt;t6/&gt; perché Erode temeva Giovanni, sapendolo giusto e santo, e vigilava su di lui; e anche se nell'ascoltarlo restava molto perplesso, tuttavia lo ascoltava volentieri.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251120T075410Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251008T144616Z">
        <seg>17 Erodi, de fatu, iat fatu tènniri a Giuanni e dd’iant postu in presoni po mori de Erodìadi,  mulleri de Filipu su fradi, chi Erodi etotu si dd’iat cojada.18 Giuanni naràt a Erodi: «No t’est lìtzitu a ti pigai sa mulleri de fradi tuu». 19 Po cussu Erodìadi ddu teniat in tìrria e dd’iat a àiri bòfiu mortu, però no faiat, 20  ca Erodi ddu timiat a Giuanni, connoscendi·ddu po giustu e santu e ddu portat a càstiu, e mancai ascurtendi·ddu abarressit dudosu meda, dd’ascurtàt cun praxeri.
</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>17&lt;t0/&gt; Mentre usciva per mettersi in viaggio, un tale gli corse incontro e, gettandosi in ginocchio davanti a lui, gli domandò: «Maestro buono, che cosa devo fare per avere la vita eterna?». &lt;t1/&gt;18&lt;t2/&gt; Gesù gli disse: «Perché mi chiami buono?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251205T082940Z" creationid="giuan" creationdate="20251027T113153Z">
        <seg>17 E essendi·nci a sa bia, unu currendi si ddi fiat ingenugau ananti e dd'iat preguntau: «Su Maistu bonu, e ita depu fàiri po eredai/otènniri sa vida eterna? 18 E Gesùs dd’iat narau: «Poita est chi mi naras bonu? </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>17&lt;t0/&gt; Venuta la sera, egli giunse con i Dodici. &lt;t1/&gt;18&lt;t2/&gt; Ora, mentre erano a mensa e mangiavano, Gesù disse: «In verità vi dico, uno di voi, &lt;t3/&gt;colui che mangia con me&lt;t4/&gt;, mi tradirà». &lt;t5/&gt;19&lt;t6/&gt; Allora cominciarono a rattristarsi e a dirgli uno dopo l'altro: «Sono forse io?». &lt;t7/&gt;20&lt;t8/&gt; Ed egli disse loro: «Uno dei Dodici, colui che intinge con me nel piatto. &lt;t9/&gt;21&lt;t10/&gt; Il Figlio dell'uomo se ne va, come sta scritto di lui, ma guai a quell'uomo dal quale il Figlio dell'uomo è tradito!</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251209T142417Z" creationid="giuan" creationdate="20251209T142352Z">
        <seg> 17 Furriendi su merii, Gesùs fiat arribbau impari a is Doxi. 18 E candu fiant in sa mesa, papendi, Gesùs iat narau: «In beridadi bosi naru, unu de bosàterus, unu chi est papendi cun mei, m’at a traìxiri». 19 E totus fiant calaus in tristura e unu in fatu de s’àteru iant atacau a ddi preguntai: «No apu a èssiri deu?». 20 E issu ddis iat narau: «Unu de is Doxi, unu chi est papendi cun mei de sa matessi discua. 21 Su Fillu de s’òmini gei si ndi andat, comenti est scritu de issu, arguai/sciadau de issu perou a chini at a traìxiri su Fillu de s’òmini.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>18&lt;t0/&gt; L'udirono i sommi sacerdoti e gli scribi e cercavano il modo di farlo morire.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251120T113146Z" creationid="giuan" creationdate="20251104T112640Z">
        <seg>18 E dd’iant intèndiu is sacerdotus majoris e is scribas chi circànt comenti ddu bociri. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>18&lt;t0/&gt; Ora i discepoli di Giovanni e i farisei stavano facendo un digiuno.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251105T085748Z" creationid="BRUNA" creationdate="20250918T103418Z">
        <seg>18 Tandus is discìpulus de Giuanni e is fariseus megànt de giaunai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>18&lt;t0/&gt; Vennero a lui dei sadducei, i quali dicono che non c'è risurrezione, e lo interrogarono dicendo: &lt;t1/&gt;19&lt;t2/&gt; «Maestro, Mosè ci ha lasciato scritto che &lt;t3/&gt;se muore il fratello di uno&lt;t4/&gt; e lascia la moglie &lt;t5/&gt;senza figli, il fratello ne prenda la moglie per dare discendenti al fratello&lt;t6/&gt;. &lt;t7/&gt;20&lt;t8/&gt; C'erano sette fratelli: il primo prese moglie e morì senza lasciare discendenza; &lt;t9/&gt;21&lt;t10/&gt; allora la prese il secondo, ma morì senza lasciare discendenza; e il terzo egualmente, &lt;t11/&gt;22&lt;t12/&gt; e nessuno dei sette lasciò discendenza.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251208T083643Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251205T151909Z">
        <seg>Insaras si fiant acostiaus unus cantu sadducesus, is chi narant ca arresurretzioni no nci nd’at, e ddu preguntànt narendi: 19 «Su Maistu, Mosè nosi at lassau scritu ca: si su fradi de unu si morit e lassat sa mulleri chene fillus, su fradi ndi pigat sa mulleri po chi su fradi mortu tengat un’erèntzia. 20 Ddoi fiant seti fradis; su primu si fiat cojau e si fiat mortu chene lassai eredeu; 21 insaras cussa fèmina si dd’iat pigada su de duus, ma si fiat mortu chene lassai erèntzia; e su de tres aici etotu, 22 e mancunu de is fradis iat lassau erèntzia.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>19&lt;t0/&gt; Il Signore Gesù, dopo aver parlato con loro, fu assunto in cielo e sedette alla destra di Dio.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251219T142123Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251219T142123Z">
        <seg>Su Sennori Gesùs, a pustis chi ddus iat fueddaus, dd’iant arriciu in is celus e si fiat sètziu a manu dereta de Deus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>2,1&lt;t0/&gt; Ed entrò di nuovo a Cafarnao dopo alcuni giorni.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251007T131713Z" creationid="giuan" creationdate="20250916T085301Z">
        <seg>2 E a pustis de unas cantu diis Gesùs fiat torrau a intrai a Cafàrnau.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>20&lt;t0/&gt; Allora essi partirono e predicarono dappertutto, mentre il Signore operava insieme con loro e confermava la parola con i prodigi che l'accompagnavano.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251219T144540Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251219T144503Z">
        <seg>Insaras fiant mòvius e annuntziànt in dònnia logu, e su Sennori ddus agiudàt e cunfirmàt sa paràula cun is miràculus chi dd’acumpangiànt.
</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>20&lt;t0/&gt; Egli allora gli disse: «Maestro, tutte queste cose le ho osservate fin dalla mia giovinezza». &lt;t1/&gt;21&lt;t2/&gt; Allora Gesù, fissatolo, lo amò e gli disse: «Una cosa sola ti manca: va', vendi quello che hai e dàllo ai poveri e avrai un tesoro in cielo; poi vieni e seguimi». &lt;t3/&gt;22&lt;t4/&gt; Ma egli, rattristatosi per quelle parole, se ne andò afflitto, poiché aveva molti beni.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251205T083347Z" creationid="giuan" creationdate="20251027T113251Z">
        <seg>20 Issu tandus dd’iat narau : «Su Maistu de candu seu pipiu seu arrespetendi totu custu ». 21 Insaras Gesùs, dd’iat castiau firmu, ndi iat tentu stima e dd’iat narau: «Una cosa sceti t’ammancat: bai e bendi totu su chi tenis e dona·ddu a is pòburus e as a tènniri un'arrichesa manna in is celus, a pustis beni e poni·mì in fatu». 22  Issu perou a cussus fueddus si fiat intristau e si ndi fiat andau scorau ca de benis ndi teniat medas. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>20&lt;t0/&gt; Entrò in una casa e si radunò di nuovo attorno a lui molta folla, al punto che non potevano neppure prendere cibo. &lt;t1/&gt;21&lt;t2/&gt; Allora i suoi, sentito questo, uscirono per andare a prenderlo; poiché dicevano: «È fuori di sé».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251112T153939Z" creationid="BRUNA" creationdate="20250923T101738Z">
        <seg>Fiat torrau a una domu innui si ddoi torràt a stibbiri genti meda, tantis chi no podiant mancu papai unu mùssiu de pani. Tandus is de sa famìlia sua, scìpiu chi iant custu, nci fiant essius po andai a ndi ddu pigai; ca narànt: "Est foras de sei".</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>20&lt;t0/&gt; La mattina seguente, passando, videro il fico seccato fin dalle radici. &lt;t1/&gt;21&lt;t2/&gt; Allora Pietro, ricordatosi, gli disse: «Maestro, guarda: il fico che hai maledetto si è seccato». &lt;t3/&gt;22&lt;t4/&gt; Gesù allora disse loro: «Abbiate fede in Dio! &lt;t5/&gt;23&lt;t6/&gt; In verità vi dico: chi dicesse a questo monte: Lèvati e gettati nel mare, senza dubitare in cuor suo ma credendo che quanto dice avverrà, ciò gli sarà accordato. &lt;t7/&gt;24&lt;t8/&gt; Per questo vi dico: tutto quello che domandate nella preghiera, abbiate fede di averlo ottenuto e vi sarà accordato. &lt;t9/&gt;25&lt;t10/&gt; Quando vi mettete a pregare, se avete qualcosa contro qualcuno, &lt;t11/&gt;perdonate, perché anche il Padre vostro che è nei cieli perdoni a voi i vostri peccati». &lt;t12/&gt;26&lt;t13/&gt;  &lt;t14/&gt;27&lt;t15/&gt; Andarono di nuovo a Gerusalemme.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251205T104150Z" creationid="giuan" creationdate="20251104T112818Z">
        <seg>20 E a mengianu, passendi iant bistu sa mata de sa figu totu sicada fintzas a is arrexinis. 21 Insaras Pedru, arregordendi·si·ndi dd’iat narau: «Mi su Maistu: sa mata de figu chi as maleixu s’est sicada.». 22 Gesùs insaras ddis iat narau: «Tenei fidi in Deus! 23 In beridadi bosi naru: si unu narat a custu monti: Pesati·ndi e gheta·ti·nci a mari, chene dudas in coru suu ma creendi diaderus ca su chi narat at a acontèssiri, custu at a èssiri. 24 Po cussu bosi naru: totu su chi pedeis preghendi, creei·ddu giai arriciu e dd’eis a otènniri. 25 Candu bosi poneis a pregai, si teneis calincuna cosa contras a calincunu, perdonai, po chi aici etotu su Babbu bostu chi est me is celus perdonit is curpas de bosàterus». 26  27 E fiant torraus a andai a Gerusalemmi. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>21&lt;t0/&gt; Allora costrinsero un tale che passava, un certo Simone di Cirene che veniva dalla campagna, padre di Alessandro e Rufo, a portare la croce. &lt;t1/&gt;22&lt;t2/&gt; Condussero dunque Gesù al luogo del Gòlgota, che significa luogo del cranio, &lt;t3/&gt;23&lt;t4/&gt; e gli offrirono vino mescolato con mirra, ma egli non ne prese.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251212T141259Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251212T141259Z">
        <seg> 21 E obrigànt a unu chi fiat benendi de su sartu, tali Simoni de Cirene, babbu de Lisandru e de Rufu, a s’atuai sa gruxi. 22 Duncas, nci iant portau Gesùs a su Gòlgota, chi bolit narai logu de sa conca de mortu, 23 e megànt de dd’apòrriri binu ammesturau cun mirra ma issu no nd’iat bòfiu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>21&lt;t0/&gt; Andarono a Cafarnao e, entrato proprio di sabato nella sinagoga, Gesù si mise ad insegnare. &lt;t1/&gt;22&lt;t2/&gt; Ed erano stupiti del suo insegnamento, perché insegnava loro come uno che ha autorità e non come gli scribi. &lt;t3/&gt;23&lt;t4/&gt; Allora un uomo che era nella sinagoga, posseduto da uno spirito immondo, si mise a gridare: &lt;t5/&gt;24&lt;t6/&gt; «Che c'entri con noi, Gesù Nazareno?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251105T082045Z" creationid="BRUNA" creationdate="20250914T151519Z">
        <seg>Fiant andaus a Cafàrnau e intrau su sàbudu etotu in sa sinagoga, Gesùs si fiat postu a donai imparu. E fiant spantaus de sa dotrina sua, poita ca ddis imparàt comenti a chini tenit autoridadi e no comenti a is scribas. Tandus un'òmini chi fiat in sa sinagoga, possidiu de unu spìridu malu, si fiat postu a aboxinai narendi: "Ita ses circhendi·sì, Gesùs Nazarenu?  </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>21&lt;t0/&gt; Diceva loro: «Si porta forse la lampada per metterla sotto il moggio o sotto il letto?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251106T091615Z" creationid="giuan" creationdate="20250929T075557Z">
        <seg>E issu ddis naràt: «Sa làntia serbit po dda pònniri asuta de s'imbudu o asuta de su letu?  </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>21&lt;t0/&gt; Essendo passato di nuovo Gesù all'altra riva, gli si radunò attorno molta folla, ed egli stava lungo il mare. &lt;t1/&gt;22&lt;t2/&gt; Si recò da lui uno dei capi della sinagoga, di nome Giàiro, il quale, vedutolo, gli si gettò ai piedi &lt;t3/&gt;23&lt;t4/&gt; e lo pregava con insistenza: «La mia figlioletta è agli estremi; vieni a imporle le mani perché sia guarita e viva». &lt;t5/&gt;24&lt;t6/&gt; Gesù andò con lui.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251113T090646Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251001T153837Z">
        <seg>21 Gesùs iat atraessau cun sa barca a s'àteru oru de mari e una truma manna de genti si ddoi fiat arregorta a fùrriu, e issu fiat in s’oru de mari.  22 Fiat arribbau insaras unu de is capus de sa sinagoga, ddi narànt a nòmini Giàiru, chi biendi·ddu, si nci ddi fiat ghetau a peis 23 impetrendi e narendi: «Fillixedda mia est acanta de si mòrriri; beni a ddi impònniri is manus tuas po dda sanai e po chi abarrit bia». 
24 Gesùs si ndi fiat andau impari cun issu  </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>21&lt;t0/&gt; Venne però il giorno propizio, quando Erode per il suo compleanno fece un banchetto per i grandi della sua corte, gli ufficiali e i notabili della Galilea. &lt;t1/&gt;22&lt;t2/&gt; Entrata la figlia della stessa Erodìade, danzò e piacque a Erode e ai commensali.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251117T091802Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251008T144726Z">
        <seg>21 E fiat arribada sa dii bona, candu Erodi in sa dii chi cumpriat is annus iat cumbidau a is majoris de sa corti sua, a  is ufitzialis e a is autoridadis de sa Galilea. 22  E intrada chi fiat sa filla de Erodiadi si fiat posta a baddai e ddis fiat agradèssia a Erodi e a is cumbidaus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>22&lt;t0/&gt; Giunsero a Betsàida, dove gli condussero un cieco pregandolo di toccarlo. &lt;t1/&gt;23&lt;t2/&gt; Allora preso il cieco per mano, lo condusse fuori del villaggio e, dopo avergli messo della saliva sugli occhi, gli impose le mani e gli chiese: «Vedi qualcosa?». &lt;t3/&gt;24&lt;t4/&gt; Quegli, alzando gli occhi, disse: «Vedo gli uomini, poiché vedo come degli alberi che camminano». &lt;t5/&gt;25&lt;t6/&gt; Allora gli impose di nuovo le mani sugli occhi ed egli ci vide chiaramente e fu sanato e vedeva a distanza ogni cosa. &lt;t7/&gt;26&lt;t8/&gt; E lo rimandò a casa dicendo: «Non entrare nemmeno nel villaggio».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251201T171734Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251014T065146Z">
        <seg>22 E fiant lòmpius a Betsàida, a innui nci dd’iant portau unu tzurpu e impetrànt a ddu tocai. 23 Insaras pighendi su tzurpu a sa manu, ndi dd’iat leau foras de bidda, e a pustis dd’iat ghetau salia a is ogus, e ponendi·ddi is manus dd’iat preguntau: «Biendi cosa ses?». 24 Cuddu, pesendi  is ogus a celu iat narau: «Biu òminis, ma mi parint matas caminanendi». 25 Insaras ddi torràt a pònniri is manus asuba de is ogus e su tzurpu iat torrau a biri craru, e sanau chi fiat podiat biri de atesu ònnia cosa. 26 E Gesùs dd’iat mandau a domu sua narendi·ddi: «A bidda mancu ddoi intris ».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>22&lt;t0/&gt; Ma gli scribi, che erano discesi da Gerusalemme, dicevano: «Costui è posseduto da Beelzebùl e scaccia i demòni per mezzo del principe dei demòni». &lt;t1/&gt;23&lt;t2/&gt; Ma egli, chiamatili, diceva loro in parabole: «Come può satana scacciare satana? &lt;t3/&gt;24&lt;t4/&gt; Se un regno è diviso in &lt;t5/&gt;se&lt;t6/&gt; stesso, quel regno non può reggersi; &lt;t7/&gt;25&lt;t8/&gt; se una casa è divisa in se stessa, quella casa non può reggersi. &lt;t9/&gt;26&lt;t10/&gt; Alla stessa maniera, se satana si ribella contro &lt;t11/&gt;se&lt;t12/&gt; stesso ed è diviso, non può resistere, ma sta per finire. &lt;t13/&gt;27&lt;t14/&gt; Nessuno può entrare nella casa di un uomo forte e rapire le sue cose se prima non avrà legato l'uomo forte; allora ne saccheggerà la casa. &lt;t15/&gt;28&lt;t16/&gt; In verità vi dico: tutti i peccati saranno perdonati ai figli degli uomini e anche tutte le bestemmie che diranno; &lt;t17/&gt;29&lt;t18/&gt; ma chi avrà bestemmiato contro lo Spirito santo, non avrà perdono in eterno: sarà reo di colpa eterna». &lt;t19/&gt;30&lt;t20/&gt; Poiché dicevano: «È posseduto da uno spirito immondo».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20260107T083456Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251018T205324Z">
        <seg>22 Ma is scribas, chi ndi fiant abasciaus de Gerusalemmi, narànt: "Custu est possidiu de Beelzebù e nci bogat is dimònius cun s'agiudu de su prìncipi de is dimònius”. 23 Ma issu ddus iat tzerriaus acanta sua e cun paràbulas ddis naràt: "Comenti fait sàtana a nci bogai a sàtana? 24 Si unu rennu est partziu aintru de sei etotu, cussu rennu no podit durai; 25 e si una domu est partzia aintru de sei etotu no podit durai.  A sa pròpriu manera, 26 si sàtana si furriat  contras a issu etotu e si partzit, no podit durai ma est lòmpia sa fini sua. 27 Nemus podit intrai a domu de un'òmini forti a ndi ddi furai sa cosa sua, si innantis a s'òmini forti no dd'at acapiau; insaras dd'at a sdorrobbai sa domu.  28 In beridadi bosi·naru: totu is pecaus ant a èssiri perdonaus a is fillus de is òminis e fintzas calisisiat frastimu chi ant a ghetai; 29 ma chini frastimat contras a su Spìridu santu no at a otènniri perdonu perunu: e abarrat in su pecau in eternu". Giai ca narànt: "Unu spìridu malu ddu possidit".
</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>22&lt;t0/&gt; Mentre mangiavano prese il pane e, pronunziata la benedizione, lo spezzò e lo diede loro, dicendo: «Prendete, questo è il mio corpo». &lt;t1/&gt;23&lt;t2/&gt; Poi prese il calice e rese grazie, lo diede loro e ne bevvero tutti. &lt;t3/&gt;24&lt;t4/&gt; E disse: «Questo è il mio sangue, il sangue dell'alleanza versato per molti. &lt;t5/&gt;25&lt;t6/&gt; In &lt;t7/&gt;verità vi dico che io non berrò più del frutto della vite fino al giorno in cui lo berrò nuovo nel regno di Dio».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251209T142516Z" creationid="giuan" creationdate="20251209T142516Z">
        <seg>22  Candu fiant papendi, iat pigau su pani, dd’iat beneixu, dd’iat partziu e si ddus iat donau narendi: «Pigai, custu est su corpus miu». 23 A pustis iat piagau su càlixi e iat torrau gràtzias, si ddus iat donau e nd’iant bufau totus. 24 E iat narau: «Custu est su sànguni miu, su sànguni de s’alleàntzia derramau po medas. 25 In beridadi bosi naru ca deu, de su frutu de sa bìngia, no nd’apu a bufai prus, fintzas a sa dii candu dd’apu a bufai nou in su Rennu de Deus».
</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>23&lt;t0/&gt; Gesù, volgendo lo sguardo attorno, disse ai suoi discepoli: «Quanto difficilmente coloro che hanno ricchezze entreranno nel regno di Dio!». &lt;t1/&gt;24&lt;t2/&gt; I discepoli rimasero stupefatti a queste sue parole; ma Gesù riprese: «Figlioli, com'è difficile entrare nel regno di Dio! &lt;t3/&gt;25&lt;t4/&gt; È più facile che un cammello passi per la cruna di un ago, che un ricco entri nel regno di Dio». &lt;t5/&gt;26&lt;t6/&gt; Essi, ancora più sbigottiti, dicevano tra loro: «E chi mai si può salvare?». &lt;t7/&gt;27&lt;t8/&gt; Ma Gesù, guardandoli, disse: «Impossibile presso gli uomini, ma non presso Dio!</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251205T155215Z" creationid="giuan" creationdate="20251027T113407Z">
        <seg>23 Gesùs, castiendi·sì a fùrriu, iat narau a is discìpulus suus: «E ita difìcili at a èssiri, po is chi tenint arrichesas, a nci intrai nci a su rennu de Deus!». 24 Is discìpulus fiant abarraus spantaus meda de is fueddus suus, e Gesùs iat sighiu: «Fillus mius, ita difìcili chi est a nci intrai in su rennu de Deus! ! 25  Est prus fàcili chi unu camellu nci passit in s’ogu de un’agu, chi no un’arricu intrit a su rennu de Deus». 26 E issus ancora prus spantaus, si narànt a pari: «E insaras chini s'at a pòdiri sarvai?». 27 Ma Gesùs, castiendi·ddus a firmu, iat narau: «A is òminis no ddis est possìbili ma a Deus eja!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>23&lt;t0/&gt; In giorno di sabato Gesù passava per i campi di grano, e i discepoli, camminando, cominciarono a strappare le spighe. &lt;t1/&gt;24&lt;t2/&gt; I farisei gli dissero: «Vedi, perché essi fanno di sabato quel che non è permesso?». &lt;t3/&gt;25&lt;t4/&gt; Ma egli rispose loro: «Non avete mai letto che cosa fece Davide quando si trovò nel bisogno ed ebbe fame, lui e i suoi compagni? &lt;t5/&gt;26&lt;t6/&gt; Come entrò nella casa di Dio, sotto il sommo sacerdote Abiatàr, e mangiò i pani dell'offerta, che soltanto ai sacerdoti è lecito mangiare, e ne diede anche ai suoi compagni?». &lt;t7/&gt;27&lt;t8/&gt; E diceva loro: «Il sabato è stato fatto per l'uomo e non l'uomo per il sabato! &lt;t9/&gt;28&lt;t10/&gt; Perciò il Figlio dell'uomo è signore anche del sabato».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251128T170139Z" creationid="giuan" creationdate="20250919T081832Z">
        <seg>litzizu23 Acuntessiat chi unu sàbudu Gesùs fiat traessendi is trigus e is discìpulus in caminu iant cumentzau a boddiri spiga. 24 E is fariseus iant narau: "Biendi·ddus ses, poita est chi funt fendi in dii de sàbudu su chi no est lìcitu?" 25  Issu perou iat narau; "Seis ancora a ddu lìgiri su chi iat fatu Dàvidi candu si fiat agatau in su bisòngiu e iat tentu fàmini, issu e is cumpàngius suus?  26  De comenti nci fiat intrau a sa domu de Deus, sendi Abiatàr sacerdotu majori, e s’iat papau is panis de s'oferta chi is sacerdotus sceti podint papai e ndi iat donau fintzas a is cumpàngius suus?". 27 E ddis iat narau: "Su sàbudu est fatu po s'òmini e no s'òmini po su sàbudu! 28 Po custu su Fillu de s'òmini est sennori fintzas de su sàbudu".</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>24&lt;t0/&gt; Diceva loro: «Fate attenzione a quello che udite: Con la stessa misura con la quale misurate, sarete misurati anche voi; anzi vi sarà dato di più. &lt;t1/&gt;25&lt;t2/&gt; Poiché a chi ha, sarà dato e a chi non ha, sarà tolto anche quello che ha».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251112T163126Z" creationid="giuan" creationdate="20250929T081423Z">
        <seg>24 E ddis naràt puru: «Ponei atentzioni a su chi intendeis: «Ponei atentzioni a su chi intendeis: cun sa matessi medida chi mesurais, s’ant a mesurai; e si nd’ant fintzas a aciùngiri de prus.  25 Ca a chini ndi tenit ant a aciùngiri e a chini no ndi tenit, ndi dd’ant a pigai fintzas su chi tenit». </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>24&lt;t0/&gt; In quei giorni, dopo quella tribolazione,</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251209T115509Z" creationid="giuan" creationdate="20251209T115509Z">
        <seg>24 In cussas diis, a pustis de cussa tribbulia,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>24&lt;t0/&gt; Partito di là, andò nella regione di Tiro e di Sidone.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251010T055937Z" creationid="giuan" creationdate="20251010T055937Z">
        <seg>24 De innia fiat andau a sa regioni de Tiru e Sidoni. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>24&lt;t0/&gt; Poi lo crocifissero &lt;t1/&gt;e si divisero le&lt;t2/&gt; sue &lt;t3/&gt;vesti, tirando a sorte su di esse&lt;t4/&gt; quello che ciascuno dovesse prendere. &lt;t5/&gt;25&lt;t6/&gt; Erano le nove del mattino quando lo crocifissero. &lt;t7/&gt;26&lt;t8/&gt; E l'iscrizione con il motivo della condanna diceva: &lt;t9/&gt;Il re dei Giudei&lt;t10/&gt;. &lt;t11/&gt;27&lt;t12/&gt; Con lui crocifissero anche due ladroni, uno alla sua destra e uno alla sinistra. &lt;t13/&gt;28&lt;t14/&gt;  &lt;t15/&gt;29&lt;t16/&gt; I passanti lo insultavano e, &lt;t17/&gt;scuotendo il capo&lt;t18/&gt;, esclamavano: «Ehi, tu che distruggi il tempio e lo riedifichi in tre giorni, &lt;t19/&gt;30&lt;t20/&gt; salva te stesso scendendo dalla croce!». &lt;t21/&gt;31&lt;t22/&gt; Ugualmente anche i sommi sacerdoti con gli scribi, facendosi beffe di lui, dicevano: «Ha salvato altri, non può salvare &lt;t23/&gt;se&lt;t24/&gt; stesso! &lt;t25/&gt;32&lt;t26/&gt; Il Cristo, il re d'Israele, scenda ora dalla croce, perché vediamo e crediamo».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251212T141357Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251212T141357Z">
        <seg>24 A pustis dd’iant incravau a sa gruxi e s’iant pratziu is bistiris suus, tirendi a sorti su chi tocàt a dònniunu. 25 Fiant is noi oras de a mengianu candu nci dd’iant incravau a sa gruxi. 26 E in s’arrexoni de sa cundenna ddoi fiat scritu: Su rei de is Giudeus. 27 Impari a issu iant incravau fintzas a duus furonis, unu a manu dereta e unu a manu manca.
 28  29 E is chi passànt acanta ddu ingiuriànt e acinnendi cun sa conca narànt: «Oh, tui chi anca ndi sciuscias su tèmpiu e ndi ddu torras a pesai in tres diis,  30 sarva a tui etotu calendi-ndi de sa gruxi!». 31 Aici etotu is sacerdotus majoris e is scribas, si ndi befànt de issu narendi: «Anca at sarvau a àtiri e no podit sarvai a issu etotu! 32 Su Cristu, su rei de Israeli, chi nd’abascit immoi de sa gruxi, aici eus a biri e eus a crèiri».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>25&lt;t0/&gt; &lt;t1/&gt;e gli astri si metteranno a cadere&lt;t2/&gt; dal cielo</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251209T115631Z" creationid="giuan" creationdate="20251209T115631Z">
        <seg>25 e is steddus nd’ant a arrùiri de su celu </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>25&lt;t0/&gt; Or una donna, che da dodici anni era affetta da emorragia &lt;t1/&gt;26&lt;t2/&gt; e aveva molto sofferto per opera di molti medici, spendendo tutti i suoi averi senza nessun vantaggio, anzi peggiorando, &lt;t3/&gt;27&lt;t4/&gt; udito parlare di Gesù, venne tra la folla, alle sue spalle, e gli toccò il mantello.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251113T091112Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251001T154109Z">
        <seg>25 Una fèmina, chi fiat dox’annus perdendi sànguni, 26 chi iat patiu meda po mori de is dotoris e iat spaciau totu su chi teniat chena de perunu profetu, andendi de mali in peus, 27 candu iat intèndiu chistionendi de Gesùs iat postu in fatu a sa truma e lòmpia a palas de issu dd’iat tocau su manteddu;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>26&lt;t0/&gt; Allora vedranno &lt;t1/&gt;il Figlio dell'uomo venire sulle nubi&lt;t2/&gt; con grande potenza e gloria. &lt;t3/&gt;27&lt;t4/&gt; Ed egli manderà gli angeli e riunirà i suoi eletti dai quattro venti, dall'estremità della terra fino all'estremità del cielo.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251209T141517Z" creationid="giuan" creationdate="20251209T141517Z">
        <seg> 26 E tandus ant a biri a su Fillu de s’òmini benendi in is nuis cun fortza/potèntzia manna e glòria. 27 E issu at a mandai is àngiulus e at a pinnigai apari, de is cuatru bentus, is eletus suus, de is ùrtimas  làcanas de sa terra fintzas a is ùrtimas làcanas de is celus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>26&lt;t0/&gt; Diceva: «Il regno di Dio è come un uomo che getta il seme nella terra; &lt;t1/&gt;27&lt;t2/&gt; dorma o vegli, di notte o di giorno, il seme germoglia e cresce; come, egli stesso non lo sa. &lt;t3/&gt;28&lt;t4/&gt; Poiché la terra produce spontaneamente, prima lo stelo, poi la spiga, poi il chicco pieno nella spiga. &lt;t5/&gt;29&lt;t6/&gt; Quando il frutto è pronto, subito si mette mano alla falce, perché è venuta la mietitura».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251112T163517Z" creationid="giuan" creationdate="20250929T075854Z">
        <seg>E naràt: «Su rennu de Deus est comenti a un'òmini chi nci ghetat su sèmini in sa terra; chi dromat o  pesit, a de noti o a de dii, su sèmini in s’interis bogat e crescit sena chi issu scìpiat comenti..Ca sa terra bogàt frutu cunforma a su naturali suu, a innantis sa canna, a pustis sa spiga, e su granu prenu in sa spiga.  E candu su trigu est drimpiu, ddi ghetat manu a sa fraci, ca est tempus de messai» </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>26&lt;t0/&gt; E dopo aver cantato l'inno, uscirono verso il monte degli Ulivi. &lt;t1/&gt;27&lt;t2/&gt; Gesù disse loro: «Tutti rimarrete scandalizzati, poiché sta scritto:</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251209T142546Z" creationid="giuan" creationdate="20251209T142546Z">
        <seg>26 E a pustis de cantai is salmus/s’innu, fiant andaus conca a su Monti de is Olias. 27 E Gesùs ddis iat narau: «Totus eis a arrùiri/s’eis a indulliri, ca aici ddoi est scritu:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>27&lt;t0/&gt; Poi Gesù partì con i suoi discepoli verso i villaggi intorno a Cesarèa di Filippo; e per via interrogava i suoi discepoli dicendo: «Chi dice la gente che io sia?». &lt;t1/&gt;28&lt;t2/&gt; Ed essi gli risposero: «Giovanni il Battista, altri poi Elia e altri uno dei profeti». &lt;t3/&gt;29&lt;t4/&gt; Ma egli replicò: «E voi chi dite che io sia?».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251201T172042Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251014T065251Z">
        <seg>27 Tandu Gesùs fiat partiu cun is discìpulus suus conca a is biddas a fùrriu de Cesarea de Filipu; e in caminu preguntendi a is discìpulus suus naràt: «Sa genti e chini narat ca seu deu? ». 28 E issus ddi iant arrespustu: «Ca ses Giuanni su Batista, e àterus ca ses Elia, e àterus ca ses unu de is profetas». 29  E issu sighiat a ddis preguntai: «E bosàterus e chini narais ca seu deu?».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>28&lt;t0/&gt; Allora si accostò uno degli scribi che li aveva uditi discutere, e, visto come aveva loro ben risposto, gli domandò: «Qual è il primo di tutti i comandamenti?». &lt;t1/&gt;29&lt;t2/&gt; Gesù rispose: «Il primo è: &lt;t3/&gt;Ascolta, Israele.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251205T152552Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251205T152552Z">
        <seg>Bosàterus seis in faddina manna».
 28 Insaras si fiat acostiau unu de is scribas chi ddus iat intèndius arrexonendi e chi, biendi comenti ddis iat arrespustu, dd’iat preguntau: «E cal’est su primu de totu is cumandamentus? 29 E Gesùs iat arrespustu: «Su primu est: Ascurta o Israeli. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>28&lt;t0/&gt; Dal fico imparate questa parabola: quando già il suo ramo si fa tenero e mette le foglie, voi sapete che l'estate è vicina; &lt;t1/&gt;29&lt;t2/&gt; così anche voi, quando vedrete accadere queste cose, sappiate che egli è vicino, alle porte. &lt;t3/&gt;30&lt;t4/&gt; In verità vi dico: non passerà questa generazione prima che tutte queste cose siano avvenute. &lt;t5/&gt;31&lt;t6/&gt; Il cielo e la terra passeranno, ma le mie parole non passeranno. &lt;t7/&gt;32&lt;t8/&gt; Quanto poi a quel giorno o a quell'ora, nessuno li conosce, neanche gli angeli nel cielo, e neppure il Figlio, ma solo il Padre.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251209T141626Z" creationid="giuan" creationdate="20251209T141626Z">
        <seg>28 De sa mata de sa figu imparai custa paràbbula: candu su cambu si fait moddi e bogat folla, si ndi sapeis ca s’istadi est acanta; 29 aici etotu bosàterus, candu eis a biri incapitendi custas cosas, sapei·si·ndi ca issu  est acanta, pròpiu in sa genna. 30 In beridadi bosi naru: no at a passai custa generatzioni innantis chi totu custas cosas acuntessant. 31 Su celu e sa terra ant a passai, ma is fueddus mius no ant a passai mai. 32 De cussa dii o de cuss’ora, nemus ndi sciit, ni is àngiulus in is celus e nimancu su Fillu, ma su Babbu sceti.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>28&lt;t0/&gt; Entrò poi in una casa e i discepoli gli chiesero in privato: «Perché noi non abbiamo potuto scacciarlo?». &lt;t1/&gt;29&lt;t2/&gt; Ed egli disse loro: «Questa specie di demòni non si può scacciare in alcun modo, se non con la preghiera».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251203T092747Z" creationid="giuan" creationdate="20251014T110855Z">
        <seg>28 E intrau a pustis a domu is discìpulus dd’iant preguntau a una parti: «Poit’est chi nosu no nci dd’eus pòtziu bogai?». 29 E issu ddis iat narau: «Custa genia de dimònius no fait a nci dda bogai de peruna manera si no cun is pregadorias/sceti preghendi ».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>28&lt;t0/&gt; Ma, dopo la mia risurrezione, vi precederò in Galilea». &lt;t1/&gt;29&lt;t2/&gt; Allora Pietro gli disse: «Anche se tutti saranno scandalizzati, io non lo sarò». &lt;t3/&gt;30&lt;t4/&gt; Gesù gli disse: «In verità ti dico: proprio tu oggi, in questa stessa notte, prima che il gallo canti due volte, mi rinnegherai tre volte». &lt;t5/&gt;31&lt;t6/&gt; Ma egli, con grande insistenza, diceva: «Se anche dovessi morire con te, non ti rinnegherò».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251209T142637Z" creationid="giuan" creationdate="20251209T142637Z">
        <seg>28 Ma, pustis arrisuscitau bosi apu a adelantai in Galilea». 29 Insaras Pedru dd’iat narau: «Mancai totus nci ant a arrùiri/s’ant a indulliri, deu no». 30 E Gesùs dd’iat narau: «In beridadi ti naru: pròpiu tui oi, notesta etotu, innantis chi su caboni cantit sa de duas bortas, tres bortas m’as a àiri disconnotu. 31 Ma issu arrèpicat/abbètiat: «Chi puru mi depu mòrriri cun tui, no t’apu a disconnòsciri ».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>28&lt;t0/&gt; Pietro allora gli disse: «Ecco, noi abbiamo lasciato tutto e ti abbiamo seguito». &lt;t1/&gt;29&lt;t2/&gt; Gesù gli rispose: «In verità vi dico: non c'è nessuno che abbia lasciato casa o fratelli o sorelle o madre o padre o figli o campi a causa mia e a causa del vangelo, &lt;t3/&gt;30&lt;t4/&gt; che non riceva già al presente cento volte tanto in case e fratelli e sorelle e madri e figli e campi, insieme a persecuzioni, e nel futuro la vita eterna. &lt;t5/&gt;31&lt;t6/&gt; E molti dei primi saranno ultimi e gli ultimi i primi».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251205T085522Z" creationid="giuan" creationdate="20251027T113531Z">
        <seg>28 Pedru insaras dd’iat narau: «Mira, nosu eus lassau totu e t’eus postu in fatu». 29 E Gesùs dd’iat arrespustu: «In beridadi bosi naru: no ddoi at nemus chi apat lassau domu, fradis o sorris o mama o babbu o fillus o sartus po mori e de s’evangéliu, 30 chi no at a arriciri giai in tempus de oi centu bortas tanti in domud, fradis e sorris e mamas e fillus e sartus, impari a trumentus, e in su benidori sa vida eterna. 31 E medas de is primus ant a èssiri is ùrtimus e is ùrtimus is primus».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>29&lt;t0/&gt; E, usciti dalla sinagoga, si recarono subito in casa di Simone e di Andrea, in compagnia di Giacomo e di Giovanni. &lt;t1/&gt;30&lt;t2/&gt; La suocera di Simone era a letto con la febbre e subito gli parlarono di lei. &lt;t3/&gt;31&lt;t4/&gt; Egli, accostatosi, la sollevò prendendola per mano; la febbre la lasciò ed essa si mise a servirli.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251112T145258Z" creationid="BRUNA" creationdate="20250915T055744Z">
        <seg>E, essius de sa sinagoga, fiant andaus in deretura a domu de Simoni e Andria, impari a Giacu e a Giuanni. Sa sogra de Simoni fiat corcada cun sa calentura e issus deretu ndi dd'iant fueddau. Issu si fiat acostiau, dd'iat pigada a sa manu e ndi dd'iat pesada; sa calentura ddi fiat passada e issa si fiat posta a ddus atèndiri.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>2&lt;t0/&gt; Dopo sei giorni, Gesù prese con sé Pietro, Giacomo e Giovanni e li portò sopra un monte alto, in un luogo appartato, loro soli.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20260107T111320Z" creationid="giuan" creationdate="20251014T103927Z">
        <seg>2  Ses diis a pustis, Gesùs e s'iat pigau infatu a Pedru, Giacu e Giuanni e nci ddus iat portaus a unu monti artu, in unu logu assolau, issus sceti. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>3,1&lt;t0/&gt; Entrò di nuovo nella sinagoga.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20250919T094438Z" creationid="giuan" creationdate="20250919T092703Z">
        <seg>3,1&lt;t0/&gt;</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>30&lt;t0/&gt; Diceva: «A che cosa possiamo paragonare il regno di Dio o con quale parabola possiamo descriverlo? &lt;t1/&gt;31&lt;t2/&gt; Esso è come un granellino di senapa che, quando viene seminato per terra, è il più piccolo di tutti semi che sono sulla terra; &lt;t3/&gt;32&lt;t4/&gt; ma appena seminato cresce e diviene più grande di tutti gli ortaggi e fa rami tanto grandi che gli uccelli del cielo possono ripararsi alla sua ombra».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20260107T085343Z" creationid="giuan" creationdate="20250929T080035Z">
        <seg> 30 E naràt: «A ita podeus cumparai su rennu de Deus o cali est sa paràbula chi podeus imperai po ddu arrapresentai? 31 Issu est comenti a unu granu de alaussa chi, candu ddu seminant in terra, est su prus piticu de totu is sèminis de sa terra; 32 ma comenti est seminau crescit e fait prus mannu de totu s’ortalìtzia e fait cambus aici mannus chi is pillonis de su celu podint fàiri niu in s'umbra sua»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>30&lt;t0/&gt; Gli apostoli si riunirono attorno a Gesù e gli riferirono tutto quello che avevano fatto e insegnato. &lt;t1/&gt;31&lt;t2/&gt; Ed egli disse loro: «Venite in disparte, in un luogo solitario, e riposatevi un po'».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251030T114117Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251008T145458Z">
        <seg> 30 Is apòstulus si fiant assoddius cun Gesùs e dd’iant contau totu su chi iant fatu e s’imparu chi iant donau. 31 E issu ddis iat narau: «Ajò cun mimi a una parti, a unu logu assolau e pasiai·sì una scuta»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>30&lt;t0/&gt; Ma subito Gesù, avvertita la potenza che era uscita da lui, si voltò alla folla dicendo: «Chi mi ha toccato il mantello?». &lt;t1/&gt;31&lt;t2/&gt; I discepoli gli dissero: «Tu vedi la folla che ti si stringe attorno e dici: Chi mi ha toccato?». &lt;t3/&gt;32&lt;t4/&gt; Egli intanto guardava intorno, per vedere colei che aveva fatto questo. &lt;t5/&gt;33&lt;t6/&gt; E la donna impaurita e tremante, sapendo ciò che le era accaduto, venne, gli si gettò davanti e gli disse tutta la verità. &lt;t7/&gt;34&lt;t8/&gt; Gesù rispose: «Figlia, la tua fede ti ha salvata.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251113T091529Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251001T154625Z">
        <seg>30 Ma Gesùs, luegus, tenendi cuscèntzia de sa fortza chi ndi ddi fiat essia de corpus, si fiat furriau cara a sa truma narendi : «Chini est chi m'at tocau su manteddu?». 31 E is discìpulus suus dd’iant narau: «E ita no ddu biis sa truma chi tenis a fùrriu, e chini t’at a àiri tocau?». 32 E issu si castiàt a ingìriu, po biri chini dd’iat tocau. 33 E sa fèmina timendi e tremendi, ca iat cumprèndiu su chi ddi fiat acontèssiu, si nci ddi fiat ghetada a is peis e dd’iat contau totu sa beridadi. 34 E Gesùs dd'iat narau: «Filla mia, sa fidi tua t'at sanau.  </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>30&lt;t0/&gt; Partiti di là, attraversavano la Galilea, ma egli non voleva che alcuno lo sapesse. &lt;t1/&gt;31&lt;t2/&gt; Istruiva infatti i suoi discepoli e diceva loro: «Il Figlio dell'uomo sta per esser consegnato nelle mani degli uomini e lo uccideranno; ma una volta ucciso, dopo tre giorni, risusciterà». &lt;t3/&gt;32&lt;t4/&gt; Essi però non comprendevano queste parole e avevano timore di chiedergli spiegazioni.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251203T093327Z" creationid="giuan" creationdate="20251014T111307Z">
        <seg>30 Essius de innia, fiant atraessendi sa Galilea, e Gesùs no boliat a ddu sciri nemus. 31  Poita ca fiat donendi imparu a is discìpulus e ddis naràt: «A su Fillu de s’òmini funt po ddu intregai a is manus de is òminis e dd’ant a bociri; e mancai mortu, tres diis a pustis at a arresuscitai».32 Issus perou no cumprendiant su chi fiat narendi e teniant timoria a ndi ddi preguntai. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>30&lt;t0/&gt; Tornata a casa, trovò la bambina coricata sul letto e il demonio se n'era andato.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20260107T103723Z" creationid="giuan" creationdate="20251010T060040Z">
        <seg>30 Torrada a domu, iat agatau sa pipia crocada in su letu e su dimòniu si ndi fiat andau. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>31&lt;t0/&gt; Di ritorno dalla regione di Tiro, passò per Sidone, dirigendosi verso il mare di Galilea in pieno territorio della Decàpoli. &lt;t1/&gt;32&lt;t2/&gt; E gli condussero un sordomuto, pregandolo di imporgli la mano. &lt;t3/&gt;33&lt;t4/&gt; E portandolo in disparte lontano dalla folla, gli pose le dita negli orecchi e con la saliva gli toccò la lingua; &lt;t5/&gt;34&lt;t6/&gt; guardando quindi verso il cielo, emise un sospiro e disse: «Effatà» cioè: «Apriti!». &lt;t7/&gt;35&lt;t8/&gt; E subito gli si aprirono gli orecchi, si sciolse il nodo della sua lingua e parlava correttamente. &lt;t9/&gt;36&lt;t10/&gt; E comandò loro di non dirlo a nessuno.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20260107T104525Z" creationid="giuan" creationdate="20251010T060116Z">
        <seg>31 Torrendi de su deTiru, fiat passau in Sidoni, e fiat arribau a su mari de Galilea, a pustis de traessai sa regioni de sa Decàpoli. 32 E nci dd’iant portau unu surdu, impetrendi·ddu a dd’impònniri sa manu. 33 E pighendi·ddu a parti atesu de sa genti, dd’iat postu is didus me is origas e cun sa salia dd’iat tocau sa lìngua; 34 e castiendi insaras conca a celu, iat torrau sùlidu e iat narau: «Efatà» est a narai «Aberitì!». 35 E in deretura si ddi fiant obertas is origas, sa lìngua si ddi fiat scapiada e chistionàt beni. 36 E ddus iat pretzetaus a no narai nudda a nemus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>31&lt;t0/&gt; E cominciò a insegnar loro che il Figlio dell'uomo doveva molto soffrire, ed essere riprovato dagli anziani, dai sommi sacerdoti e dagli scribi, poi venire ucciso e, dopo tre giorni, risuscitare. &lt;t1/&gt;32&lt;t2/&gt; Gesù faceva questo discorso apertamente.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251201T172208Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251014T065549Z">
        <seg>31 E cumentzat a ddis imparai ca: “Su Fillu de s’òmini at a dèpiri patiri meda, dd’ant arrefudai is mannus, is sacerdotus majoris e is scribas, dd’ant a bociri e, a pustis de tres diis at torrai a vida/arresuscitai”; 32 Gesùs narat custus fueddus in totu craresa.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>31&lt;t0/&gt; Giunsero sua madre e i suoi fratelli e, stando fuori, lo mandarono a chiamare. &lt;t1/&gt;32&lt;t2/&gt; Tutto attorno era seduta la folla e gli dissero: «Ecco tua madre, i tuoi fratelli e le tue sorelle sono fuori e ti cercano». &lt;t3/&gt;33&lt;t4/&gt; Ma egli rispose loro: «Chi è mia madre e chi sono i miei fratelli?». &lt;t5/&gt;34&lt;t6/&gt; Girando lo sguardo su quelli che gli stavano seduti attorno, disse: «Ecco mia madre e i miei fratelli! &lt;t7/&gt;35&lt;t8/&gt; Chi compie la volontà di Dio, costui è mio fratello, sorella e madre».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251112T155006Z" creationid="BRUNA" creationdate="20250924T070443Z">
        <seg>31  Fiant lòmpius sa mama e is fradis e de in foras iant mandau a ddu circai.  32 Totu a ingiriu fiat sètzia sa genti e dd'iant narau: "Mi' ca mama tua, fradis tuus e sorris tuas  funt in foras e ti circant". 33 Issu ddis iat arrespustu: "E chini est mama mia e chini funt fradis mius?" 34 Castiendi a is chi portàt sètzius a fùrriu, iat narau: "La' a mama mia e a fradis mius! 35 Ca chini fait sa voluntadi de Deus, issu m'est fradi, sorri e mama".</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>32&lt;t0/&gt; Giunsero intanto a un podere chiamato Getsèmani, ed egli disse ai suoi discepoli: «Sedetevi qui, mentre io prego». &lt;t1/&gt;33&lt;t2/&gt; Prese con sé Pietro, Giacomo e Giovanni e cominciò a sentire paura e angoscia. &lt;t3/&gt;34&lt;t4/&gt; Gesù disse loro: «La mia anima è triste fino alla morte.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251209T142818Z" creationid="giuan" creationdate="20251209T142818Z">
        <seg>32 Fiant lòmpius potantis a unu possessu narau Getsemani e issu iat narau a is discìpulus suus: «Setzei innoi in s’ora chi seu preghendi». 33 Si nd’iat leau cun segus a Pedru, Giacu e Giuannu e iat cumentzau a ddi pigai timoria e angùstia. 34 Gesùs ddis narat: «S’ànima mia est trista a ndi mòrriri. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>32&lt;t0/&gt; Mentre erano in viaggio per salire a Gerusalemme, Gesù camminava davanti a loro ed essi erano stupiti; coloro che venivano dietro erano pieni di timore.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251205T085758Z" creationid="giuan" creationdate="20251027T113617Z">
        <seg>32 Po tantis chi fiant in viàgiu conca a Gerusalemmi, Gesùs caminàt ananti de issus e issus ndi fiant spantaus e is chi andànt infatu fiant prenus de timoria</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>32&lt;t0/&gt; Venuta la sera, dopo il tramonto del sole, gli portavano tutti i malati e gli indemoniati. &lt;t1/&gt;33&lt;t2/&gt; Tutta la città era riunita davanti alla porta. &lt;t3/&gt;34&lt;t4/&gt; Guarì molti che erano afflitti da varie malattie e scacciò molti demòni; ma non permetteva ai demòni di parlare, perché lo conoscevano.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251117T121531Z" creationid="BRUNA" creationdate="20250915T062314Z">
        <seg>32 Lòmpiu chi fiat su merì, e su soli nci fiat intrau, nci dd’iant portau totu is malàdius e is spiridaus. 33 Totu sa citadi fiat atrumada ananti de sa genna. 34 Nd’iat sanau medas chi patiant maladias de ònnia genia e nci iat bogau dimònius meda; ma a is dimònius no ddus lassàt fueddai, poita ca iant connotu chini fiat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>33&lt;t0/&gt; Con molte parabole di questo genere annunziava loro la parola secondo quello che potevano intendere. &lt;t1/&gt;34&lt;t2/&gt; Senza parabole non parlava loro; ma in privato, ai suoi discepoli, spiegava ogni cosa.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251112T163852Z" creationid="giuan" creationdate="20250929T080233Z">
        <seg>Cun paràbulas che custa ddis annuntziàt sa paràula cunforma a su chi podiant cumprèndiri. Sena de paràbulas no ddis chistionàt ma candu fa banda, a is discìpulus suus, ddis spricàt totu..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>33&lt;t0/&gt; Giunsero intanto a Cafarnao.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251120T092926Z" creationid="giuan" creationdate="20251014T111321Z">
        <seg>33 Po tantis fiant lòmpius a Cafarnau </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>33&lt;t0/&gt; Molti però li videro partire e capirono, e da tutte le città cominciarono ad accorrere là a piedi e li precedettero. &lt;t1/&gt;34&lt;t2/&gt; Sbarcando, vide molta folla e si commosse per loro, perché erano come pecore senza pastore, e si mise a insegnare loro molte cose. &lt;t3/&gt;35&lt;t4/&gt; Essendosi ormai fatto tardi, gli si avvicinarono i discepoli dicendo: «Questo luogo è solitario ed è ormai tardi; &lt;t5/&gt;36&lt;t6/&gt; congedali perciò, in modo che, andando per le campagne e i villaggi vicini, possano comprarsi da mangiare». &lt;t7/&gt;37&lt;t8/&gt; Ma egli rispose: «Voi stessi date loro da mangiare».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251117T093929Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251008T145905Z">
        <seg> 33 In medas perou ddus iant bistus movendi e iant cumprèndiu, e de totu is citadis, iant cumentzau a aprobiai a innia currendi a pei e fiant arribbaus innantis de issus. 34  E abascendi de sa barca, iat bistu una truma manna de genti e a Gesùs ndi ddi fiat partu làstima ca fiant che pegus chena de pastori, e ddis iat imparau cosa meda. 35 Sendi ca fiat giai trigadiu, is discìpulus si ddi fiant acostiaus e dd’iant narau: «Custu est unu logu spèrdiu e est giai tardu. 36 Dispidi·ddus aici chi andint peri su sartu e is biddas de acanta, a si comporai cosa de papai». 37 Ma issu iat arrespustu: «Donai·ddis a papai bosàterus etotu».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>33&lt;t0/&gt; State attenti, vegliate, perché non sapete quando sarà il momento preciso. &lt;t1/&gt;34&lt;t2/&gt; È come uno che è partito per un viaggio dopo aver lasciato la propria casa e dato il potere ai servi, a ciascuno il suo compito, e ha ordinato al portiere di vigilare. &lt;t3/&gt;35&lt;t4/&gt; Vigilate dunque, poiché non sapete quando il padrone di casa ritornerà, se alla sera o a mezzanotte o al canto del gallo o al mattino, &lt;t5/&gt;36&lt;t6/&gt; perché non giunga all'improvviso, trovandovi addormentati. &lt;t7/&gt;37&lt;t8/&gt; Quello che dico a voi, lo dico a tutti: Vegliate!».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251209T141649Z" creationid="giuan" creationdate="20251209T141649Z">
        <seg>33  Aturai atentus, billai, ca no scieis candu at a èssiri s’ora sua. 34 Est che a unu chi est partiu foras, at lassau domu sua e at donau ònnia poderi a is serbidoris, a onniunu sa faina sua, e at incumandau su porteri a billai. 35 Billai duncas, poita ca no scieis candu su meri de domu at a furriai, siat a merì o a mesunoti o candu cantat su caboni o a mengianu, 36 no siat mai chi lompat a sa fidada e bosi agatit dromius. 37 Su chi naru a bosàterus, ddu naru a totus: Billai!».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>33&lt;t0/&gt; Venuto mezzogiorno, si fece buio su tutta la terra, fino alle tre del pomeriggio. &lt;t1/&gt;34&lt;t2/&gt; Alle tre Gesù gridò con voce forte: &lt;t3/&gt;Eloì, Eloì, lemà &lt;t4/&gt;sabactàni&lt;t5/&gt;?,&lt;t6/&gt; che significa: &lt;t7/&gt;Dio mio, Dio mio, perché mi hai abbandonato&lt;t8/&gt;? &lt;t9/&gt;35&lt;t10/&gt; Alcuni dei presenti, udito ciò, dicevano: «Ecco, chiama Elia!». &lt;t11/&gt;36&lt;t12/&gt; Uno corse a inzuppare di &lt;t13/&gt;aceto&lt;t14/&gt; una spugna e, postala su una canna, gli &lt;t15/&gt;dava da bere&lt;t16/&gt;, dicendo: «Aspettate, vediamo se viene Elia a toglierlo dalla croce». &lt;t17/&gt;37&lt;t18/&gt; Ma Gesù, dando un forte grido, spirò.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251212T141515Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251212T141515Z">
        <seg>33 A mesudì, in sa terra intrea si fiat scurigau, fintzas a is tres de merì. 34 A is tres Gesùs iat aboxinau a forti Eloì, Eloì, lemà sabactàni?, chi bolit narai: Deus miu, Deus miu, poita m’as lassau assolu? 35 Unus cantu de is chi fiant innia, intèndiu custu, narànt: «Inte’, a Elias est tzerriendi!». 36 E unu iat curtu a inciùndiri de axedu una spòngia e ponendi-dda in una canna, ddi donàt a bufai narendi: «Abetai, bieus chi Elias benit a ndi ddu calai/scravai de sa gruxi». 37 Ma Gesùs, iat ghetau unu tzèrriu forti e si fiat mortu.
 </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>34&lt;t0/&gt; Convocata la folla insieme ai suoi discepoli, disse loro: «Se qualcuno vuol venire dietro di me rinneghi se stesso, prenda la sua croce e mi segua. &lt;t1/&gt;35&lt;t2/&gt; Perché chi vorrà salvare la propria vita, la perderà; ma chi perderà la propria vita per causa mia e del vangelo, la salverà. &lt;t3/&gt;36&lt;t4/&gt; Che giova infatti all'uomo guadagnare il mondo intero, se poi perde la propria anima? &lt;t5/&gt;37&lt;t6/&gt; E che cosa potrebbe mai dare un uomo in cambio della propria anima? &lt;t7/&gt;38&lt;t8/&gt; Chi si vergognerà di me e delle mie parole davanti a questa generazione adultera e peccatrice, anche il Figlio dell'uomo si vergognerà di lui, quando verrà nella gloria del Padre suo con gli angeli santi».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251201T172800Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251014T065457Z">
        <seg>77  
34 E fendi andai anca fiat issu sa genti e is discìpulus suus, ddis iat narau: «Si calincunu de bosàterus bolit bènniri in fatu miu, chi denneghit a issu etotu, si càrrighit sa gruxi sua e mi sigat. 35 Ca chini at a bòlliri sarvai sa vida sua dd’at a pèrdiri, ma a chini dd’at a pèrdiri po mei e po s’evangèliu, dd’at a sarvai. 36 E ita profetu ndi tenit s’òmini a otènniri su mundu intreu si a pustis nci perdit sa vida sua? 37 E ita iat a pòdiri donai s’òmini a cuncàmbiu de sa vida sua? 38  Ca a chini at a tènniri bregùngia de mei e de is fueddus mius ananti a custa generatzioni adùltera/traitora e pecadora, fintzas a su Fillu de s’òmini ndi dd’at a pàrriri bregùngia po issu candu at a bènniri in sa glòria de su Babbu cun is àngiulus santus».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>35&lt;t0/&gt; Al mattino si alzò quando ancora era buio e, uscito di casa, si ritirò in un luogo deserto e là pregava. &lt;t1/&gt;36&lt;t2/&gt; Ma Simone e quelli che erano con lui si misero sulle sue tracce &lt;t3/&gt;37&lt;t4/&gt; e, trovatolo, gli dissero: «Tutti ti cercano!». &lt;t5/&gt;38&lt;t6/&gt; Egli disse loro: «Andiamocene altrove per i villaggi vicini, perché io predichi anche là; per questo infatti sono venuto!». &lt;t7/&gt;39&lt;t8/&gt; E andò per tutta la Galilea, predicando nelle loro sinagoghe e scacciando i demòni.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251128T161859Z" creationid="BRUNA" creationdate="20250915T072749Z">
        <seg>A mengianu chitzi si ndi fiat pesau, candu fiat ancora scuriu, nci fiat essiu de domu, si ndi fiat andau a unu logu desertu e innia si fiat postu a pregai. Ma Simoni e is chi fiant cun issu dd'iant circau e agatendi·ddu, dd'iant narau: "Totus funt circhendi·tì!" E issu ddis iat arrespustu:" "Andeus a is biddas acanta, predicai innia puru; ca est po custu seu bènniu!" E fiat andau  peri totu sa Galilea, predichendi in is sinagogas insoru e boghendi·nci is dimònius. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>35&lt;t0/&gt; E gli si avvicinarono Giacomo e Giovanni, i figli di Zebedèo, dicendogli: «Maestro, noi vogliamo che tu ci faccia quello che ti chiederemo». &lt;t1/&gt;36&lt;t2/&gt; Egli disse loro: «Cosa volete che io faccia per voi?».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251205T090232Z" creationid="giuan" creationdate="20251027T113736Z">
        <seg>35 E si fiant acostiaus anche issu Giacu e Giuanni e is fillus de Zebedèu narendi·ddi: «Su Maistu, nosu boleus chi tui fatzas po nosu su chi t’eus a pediri ». 36 E issu ddis iat narau: «E it’est chi boleis a fàiri deu po bosàterus?».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>35&lt;t0/&gt; Gesù continuava a parlare, insegnando nel tempio: «Come mai dicono gli scribi che il Messia è figlio di Davide? &lt;t1/&gt;36&lt;t2/&gt; Davide stesso infatti ha detto, mosso dallo Spirito Santo:</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251205T153110Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251205T152956Z">
        <seg>Gesùs sighiat a donai imparu in su tèmpiu narendi: «Comenti est chi is scribas narant ca su Messia est fillu de Dàvidi? 36 Dàvidi etotu difatis iat narau, mòviu de su spìridu santu:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>35&lt;t0/&gt; In quel medesimo giorno, verso sera, disse loro: «Passiamo all'altra riva». &lt;t1/&gt;36&lt;t2/&gt; E lasciata la folla, lo presero con sé, così com'era, nella barca.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20260107T085622Z" creationid="giuan" creationdate="20250929T080313Z">
        <seg>35 E sa dii etotu, a meri, Gesùs ddis iat narau «Passeus a s'àteru oru (de mari)». E lassendi sa truma de genti, ndi dd’iant pigau cun issus, aici comenti fiat, in sa barca.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>35&lt;t0/&gt; Mentre ancora parlava, dalla casa del capo della sinagoga vennero a dirgli: «Tua figlia è morta.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251113T091622Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251008T140914Z">
        <seg>35 In s’interis chi fiat chistionendi, de domu de su capu de sa sinagoga fiant bènnius a ddi narai: «Filla tua s’est morta .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>37&lt;t0/&gt; Davide stesso lo chiama Signore: come dunque può essere suo figlio?».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251205T153618Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251205T153618Z">
        <seg>Dàvidi etotu ddi naràt Sennori: comenti podit èssiri duncas Fillu suu?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>37&lt;t0/&gt; «Chi accoglie uno di questi bambini nel mio nome, accoglie me; chi accoglie me, non accoglie me, ma colui che mi ha mandato».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251203T094006Z" creationid="giuan" creationdate="20251014T111747Z">
        <seg>37 «Chini arricit a unu de custus pipius in nòmini miu, arricit a mei; e chini arricit  a mei no est a mei chi est arricendi ma a chini m’at mandau».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>38&lt;t0/&gt; Diceva loro mentre insegnava: «Guardatevi dagli scribi, che amano passeggiare in lunghe vesti, ricevere saluti nelle piazze, &lt;t1/&gt;39&lt;t2/&gt; avere i primi seggi nelle sinagoghe e i primi posti nei banchetti. &lt;t3/&gt;40&lt;t4/&gt; Divorano le case delle vedove e ostentano di fare lunghe preghiere; essi riceveranno una condanna più grave».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251208T092937Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251205T153810Z">
        <seg>Ddis naràt in s’interis chi donat imparu: «Castia·sì de is scribas, chi ddis praxit a passillai a bistiri longu, a si fàiri saludai me is pratzas, 39 a si sètziri in is primus postus in is sinagogas e in is cumbidus. 40 Chi nci ingùrtint is benis de is fiudas, e po si fàiri biri si stentant in pregadorias longas; a issus ddis at a tocai una cundenna prus manna».
</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>38&lt;t0/&gt; Giovanni gli disse: «Maestro, abbiamo visto uno che scacciava i demòni nel tuo nome e glielo abbiamo vietato, perché non era dei nostri». &lt;t1/&gt;39&lt;t2/&gt; Ma Gesù disse: «Non glielo proibite, perché non c'è nessuno che faccia un miracolo nel mio nome e subito dopo possa parlare male di me. &lt;t3/&gt;40&lt;t4/&gt; Chi non è contro di noi è per noi.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251203T094439Z" creationid="giuan" creationdate="20251014T111948Z">
        <seg>38 Giuanni dd’iat narau: «Su Maistu eus bistu a unu boghendi·nci dimònius in nòmini tuu e eus circau de ddu privai/si ddu proibbiri, poita ca no fiat unu de nosu/de is nostus». 39  Ma Gesùs iat narau: «No si ddu proibbais, ca no nci at nemus chi fatzat unu miràculu in nòmini miu e chi luegus a pustis  potzat fueddai mali de mei/mi potzat calunniai. 40 Ca chini no est contras a nosu est po nosu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>38&lt;t0/&gt; Il velo del tempio si squarciò in due, dall'alto in basso.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251212T141545Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251212T141545Z">
        <seg>38  Insaras sa tenda/su velu de su tèmpiu si fiat sperrada in duus, de susu a giossu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>39&lt;t0/&gt; Allora il centurione che gli stava di fronte, vistolo spirare in quel modo, disse: «Veramente quest'uomo era Figlio di Dio!».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251212T141610Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251212T141610Z">
        <seg>39 Tandus su centurioni chi fiat ananti de issu, biendi comenti si fiat mortu, iat narau: « Fillu de Deus diaderus fiat cust’òmini!».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>3&lt;t0/&gt; &lt;t1/&gt;Voce di uno che grida nel deserto:</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251128T160409Z" creationid="BRUNA" creationdate="20250912T093337Z">
        <seg>Boxi de unu aboxinendi in su desertu: </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>3&lt;t0/&gt; Gesù si trovava a Betània nella casa di Simone il lebbroso.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251209T141746Z" creationid="giuan" creationdate="20251209T141746Z">
        <seg>3 Gesùs fiat in Betània in domu de Simoni su lebbrosu. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>3&lt;t0/&gt; Si recarono da lui con un paralitico portato da quattro persone. &lt;t1/&gt;4&lt;t2/&gt; Non potendo però portarglielo innanzi, a causa della folla, scoperchiarono il tetto nel punto dov'egli si trovava e, fatta un'apertura, calarono il lettuccio su cui giaceva il paralitico. &lt;t3/&gt;5&lt;t4/&gt; Gesù, vista la loro fede, disse al paralitico: «Figliolo, ti sono rimessi i tuoi peccati».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251105T085135Z" creationid="BRUNA" creationdate="20250918T083352Z">
        <seg>E fiat arribada genti cun unu màrturu, portau de cuatru personis. 4 Sigomenti no nci ddu podiant acostiai a Gesùs, po mori de totu sa genti chi ddoi fiat, nd'iant scovecau sa crobetura innui fiat issu e obertu una trapa e nci iant calau sa stoja cun su màrturu. 5 Gesùs, biendi sa fidi insoru, iat narau a su màrturu: "Fillu miu, is pecaus tuus ti funt perdonaus".</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>4,1&lt;t0/&gt; Di nuovo si mise a insegnare lungo il mare.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251112T155857Z" creationid="giuan" creationdate="20250929T073303Z">
        <seg>4 Gèsus si fiat torrau a imparai in s’oru de mari. E si fiat arregorta a fùrriu suu una truma manna de genti, tantis chi issu nci fiat pesau a una barca e si ddoi fiat sètziu, issu in mari e totu sa genti fiat in terra cara a mari.·</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>40&lt;t0/&gt; Allora venne a lui un lebbroso: lo supplicava in ginocchio e gli diceva: «Se vuoi, puoi guarirmi!». &lt;t1/&gt;41&lt;t2/&gt; Mosso a compassione, stese la mano, lo toccò e gli disse: «Lo voglio, guarisci!». &lt;t3/&gt;42&lt;t4/&gt; Subito la lebbra scomparve ed egli guarì. &lt;t5/&gt;43&lt;t6/&gt; E, ammonendolo severamente, lo &lt;t7/&gt;rimandò e gli disse: &lt;t8/&gt;44&lt;t9/&gt; «Guarda di non dir niente a nessuno, ma va', presentati al sacerdote, e offri per la tua purificazione quello che Mosè ha ordinato, a testimonianza per loro». &lt;t10/&gt;45&lt;t11/&gt; Ma quegli, allontanatosi, cominciò a proclamare e a divulgare il fatto, al punto che Gesù non poteva più entrare pubblicamente in una città, ma se ne stava fuori, in luoghi deserti, e venivano a lui da ogni parte.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20260107T082050Z" creationid="BRUNA" creationdate="20250916T062429Z">
        <seg>Tandus acudit anca fiat issu unu lebrosu chi ddu impetràt narendi: "Si bolis, mi podis sanai!". E a Gesùs ndi ddi fiat partu làstima, iat allonghiau sa manu, dd'iat tocau e dd'iat narau: "Gei bollu, sana!". E deretu a cuddu sa lebra ddi fiat passada e fiat sanau. E ammonestendi·ddu de mala manera nci dd'iat bogau narendi: "Mira de no  narai nudda a nemus ma bai e presenta·tì  a su sacerdotu,  ammosta·ddi sa purificatzioni tua e oferri·dda  a testimonia po issus comenti iat cumandau Mosè". Cuddu perou, andau chi si ndi fiat, iat cumentzau a ddu narai a totus e  a spainai sa nova, tantis chi Gesùs  no podiat prus intrai a craru in citadi peruna e si ndi abarràt in foras, in logus desertus  e mancai aici sighiant andendi anca fiat issu de ònnia logu.  </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>40&lt;t0/&gt; C'erano anche alcune donne, che stavano ad osservare da lontano, tra le quali Maria di Màgdala, Maria madre di Giacomo il minore e di Ioses, e Salome, &lt;t1/&gt;41&lt;t2/&gt; che lo seguivano e servivano quando era &lt;t3/&gt;ancora in Galilea, e molte altre che erano salite con lui a Gerusalemme.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251212T141643Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251212T141643Z">
        <seg>40 Ddoi fiant fintzas unas cantu fèminas, castiendi de atesu, in mesu insoru Maria de Màgdala, Maria sa mama de Giacu su piticu e de Ioses, e Salomè puru, 41 chi ddu sighiant e dd’atendiant candu fiat ancora in Galilea, e àteras meda chi fiant artziadas cun issu a Gerusalemmi.
 </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>41&lt;t0/&gt; All'udire questo, gli altri dieci si sdegnarono con Giacomo e Giovanni. &lt;t1/&gt;42&lt;t2/&gt; Allora Gesù, &lt;t3/&gt;chiamatili a sé, disse loro: «Voi sapete che coloro che sono ritenuti capi delle nazioni le dominano, e i loro grandi esercitano su di esse il potere. &lt;t4/&gt;43&lt;t5/&gt; Fra voi però non è così; ma chi vuol essere grande tra voi si farà vostro servitore, &lt;t6/&gt;44&lt;t7/&gt; e chi vuol essere il primo tra voi sarà il servo di tutti. &lt;t8/&gt;45&lt;t9/&gt; Il Figlio dell'uomo infatti non è venuto per essere servito, ma per servire e dare la propria vita in riscatto per molti».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251205T093717Z" creationid="giuan" creationdate="20251027T114058Z">
        <seg>41 Intendendi custu, is àterus Dexi iant incumentzau a certai a Giacu e a Giuanni. 42 Insaras Gesùs, tzerriendi·ddus acanta sua ddis iat narau: «Bosàterus giai ddu scieis ca is chi funt connotus cumenti guvernadoris de is natzionis si ndi faint meris, e ca is majoris, de custas natzionis, dd'as aguantant asuta de su poderi insoru. 43 In mesu de bosàterus perou no depit èssiri aici, prus a prestu at a èssiri a s’imbessi, su chi de bosàterus s’at a bòlliri fàiri primu intre bosàterus s’at a dèpiri fàiri a tzeracu bostu, 44 e a chini at a bòlliri èssiri primu intre bosàterus at a dèpiri èssiri tzeracu de totus. 45  Su Fillu de s’òmini, difatis, no est bènniu a ddu serbiri ma a serbiri e a donai sa vida sua po ndi sarvai medas».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>41&lt;t0/&gt; Chiunque vi darà da bere un bicchiere d'acqua nel mio nome perché siete di Cristo, vi dico in verità che non perderà la sua ricompensa.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251203T094451Z" creationid="giuan" creationdate="20251014T112117Z">
        <seg>41 Chini totu bosi at a donai a bufai una tassa de àcua in nòmini miu, ca seis de Cristu, bosi naru in beridadi ca no at a abarrai chene arrecumpènsia. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>41&lt;t0/&gt; E sedutosi di fronte al tesoro, osservava come la folla gettava monete nel tesoro.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251208T093232Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251205T153917Z">
        <seg>E sètziu faci a su tesoru, castiàt comenti sa genti nci ghetàt  aintru dinai pitiu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>41&lt;t0/&gt; Venne la terza volta e disse loro: «Dormite ormai e riposatevi!</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251209T143038Z" creationid="giuan" creationdate="20251209T143038Z">
        <seg> 41 E benit sa de tres bortas e ddis narat: «Dromei e pasiai!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>42&lt;t0/&gt; Chi scandalizza uno di questi piccoli che credono, è meglio per lui che gli si metta una macina da asino al collo e venga gettato nel mare. &lt;t1/&gt;43&lt;t2/&gt; Se la tua mano ti scandalizza, tagliala: è meglio per te entrare nella vita monco, che con due mani andare nella Geenna, nel fuoco inestinguibile. &lt;t3/&gt;44&lt;t4/&gt;  &lt;t5/&gt;45&lt;t6/&gt; Se il tuo piede ti scandalizza, taglialo: è meglio per te entrare nella vita zoppo, che esser gettato con due piedi nella Geenna. &lt;t7/&gt;46&lt;t8/&gt;  &lt;t9/&gt;47&lt;t10/&gt; Se il tuo occhio ti scandalizza, cavalo: è meglio per te entrare nel regno di Dio con un occhio solo, che essere gettato con due occhi nella Geenna, &lt;t11/&gt;48&lt;t12/&gt; dove &lt;t13/&gt;il loro verme non muore e il fuoco non si estingue&lt;t14/&gt;. &lt;t15/&gt;49&lt;t16/&gt; Perché ciascuno sarà salato con il fuoco. &lt;t17/&gt;50&lt;t18/&gt; Buona cosa il sale; ma se il sale diventa senza sapore, con che cosa lo salerete?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251203T095753Z" creationid="giuan" creationdate="20251014T112249Z">
        <seg>42 Chini strunciat/criticat/est de scàndulu a unu de custus piticus chi creint a mei, mellus est po issu a ddi pònniri una mola de molenti a tzugu e a nci ddu ghetai a mari.43 Chi sa manu tua t’ofendit, segati·nde·dda: mellus est po tui a intrai in sa vida smanau/manuncau chi no a nci intrai cun duas manus a s’inferru/sa Geenna, a su fogu fitianu. (44)  45 Chi su pei tuu t’ofendit, segati·nde·ddu: mellus est a intrai a sa vida tzopu chi no a ti nci ghetai a s’inferrru/sa Geenna cun totu a is duus peis. 46 (…) 47 Chi s’ogu tuu t’ofendit, bogati· nde·ddu, mellus est po a intrai a su rennu de Deus bisogu chi ni a ti nci ghetai cun duus ogus a s’inferru/a sa Geenna, 48 innui su brèmini issoru no si morit e su fogu no si ndi studat/est fitianu.49 Ca a ònniunu dd'ant a saliri a fogu. 50 Su sali est cosa bona, si perou su sali si furriat sciapidu/bambu, cun ita est chi dd’eis a saliri?/sias</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>42&lt;t0/&gt; Sopraggiunta ormai la sera, poiché era la Parascève, cioè la vigilia del sabato, &lt;t1/&gt;43&lt;t2/&gt; Giuseppe d'Arimatèa, membro autorevole del sinedrio, che aspettava anche lui il regno di Dio, andò coraggiosamente da Pilato per chiedere il corpo di Gesù. &lt;t3/&gt;44&lt;t4/&gt; Pilato si meravigliò che fosse già morto e, chiamato il centurione, lo interrogò se fosse morto da tempo. &lt;t5/&gt;45&lt;t6/&gt; Informato dal centurione, concesse la salma a Giuseppe. &lt;t7/&gt;46&lt;t8/&gt; Egli allora, comprato un lenzuolo, lo calò giù dalla croce e, avvoltolo nel lenzuolo, lo depose in un sepolcro scavato nella roccia.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251212T141738Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251212T141738Z">
        <seg>42 Su mericeddu, sendi ca fiat sa Parasceve, su vèspuru de su sàbudu, 43 Giusepi de Arimatea, cunsilleri arrespetau de su sinèdriu, chi fiat abetendi issu puru su rennu de Deus, si fiat atriviu e fiat andau anca fiat Pilatu a pediri su corpus de Gesùs. 44 Pilatu si fiat spantau chi fessit giai mortu, e iat fatu tzerriai su centurioni po ddi preguntai chi fiat mortu de diora. 45 Torrau chi dd’iat sceda su centurioni, iat permìtiu a Giusepi de ndi pigai su corpus. 46 Issu insaras, iat comporau unu lentzoru, ndi dd’iat calau de sa gruxi, dd’iat imboddiau in su lentzoru e dd’iat postu in una tumba stuvada in s’arroca.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>43&lt;t0/&gt; E subito, mentre ancora parlava, arrivò Giuda, uno dei Dodici, e con lui una folla con spade e bastoni mandata dai sommi sacerdoti, dagli scribi e dagli anziani. &lt;t1/&gt;44&lt;t2/&gt; Chi lo tradiva aveva dato loro questo segno: «Quello che bacerò, è lui; arrestatelo e conducetelo via sotto buona scorta». &lt;t3/&gt;45&lt;t4/&gt; Allora gli si accostò dicendo: «Rabbì» e lo baciò. &lt;t5/&gt;46&lt;t6/&gt; Essi gli misero addosso le mani e lo arrestarono. &lt;t7/&gt;47&lt;t8/&gt; Uno dei presenti, estratta la spada, colpì il servo del sommo sacerdote e gli recise l'orecchio. &lt;t9/&gt;48&lt;t10/&gt; Allora Gesù disse loro: «Come contro un brigante, con spade e bastoni siete venuti a prendermi. &lt;t11/&gt;49&lt;t12/&gt; Ogni giorno ero in mezzo a voi a insegnare nel tempio, e non mi avete arrestato.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251209T145054Z" creationid="giuan" creationdate="20251209T143217Z">
        <seg>43 E luegus, in s’interis chi fiat chistionendi, fiat arribbau Giudas, unu de is Doxi, e cun issu una truma de genti, a spadas e a matzocas, mandada de is Sacerdotus majoris, de is scribas e de is mannus. 44 Su traitori ddis iat donau custu sinnu: «Su chi apu a basai est issu, dd’arrestais e ndi ddu pigais beni tentu». 45 Insaras si fiat acostiau a Gesùs narendi: «Rabbì» e dd’iat basau. 46 E issus dd’iant aferrau e tentu. 47 Unu de is chi ddoi fiant, nd’iat bogau sa spada e cun unu corpu  ndi iat segau s’origa a su serbidori de su Sacerdotu majori. 
48 E Gesùs ddis iat narau: «Seis bènnius a mi ndi pigai a spadas e a matzucus comenti chi/mancu fessi unu bandidu. 49 Ònnia dii fia in mesu de bosàterus donendi imparu in su tèmpiu e no m’eis tentu. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>45&lt;t0/&gt; Ordinò poi ai discepoli di salire sulla barca e precederlo sull'altra riva, verso Betsàida, mentre egli avrebbe licenziato la folla. &lt;t1/&gt;46&lt;t2/&gt; Appena li ebbe congedati, salì sul monte a pregare. &lt;t3/&gt;47&lt;t4/&gt; Venuta la sera, la barca era in mezzo al mare ed egli solo a terra. &lt;t5/&gt;48&lt;t6/&gt; Vedendoli però tutti affaticati nel remare, poiché avevano il vento contrario, già verso l'ultima parte della notte andò verso di loro camminando sul mare, e voleva oltrepassarli. &lt;t7/&gt;49&lt;t8/&gt; Essi, vedendolo camminare sul mare, pensarono: «È un fantasma», e cominciarono a gridare, &lt;t9/&gt;50&lt;t10/&gt; perché tutti lo avevano visto ed erano rimasti turbati.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251205T104929Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251008T150938Z">
        <seg>45 A pustis iat cumandau a is discìpulus a nci artziai a sa barca e a cumentzai a andai ainnantis, cara a Betsàida, in s’interis chi issu nci dispidiat sa genti.46  Comenti nci ddus iat dispidius nci fiat artziau a monti a pregai. 47 Lòmpiu chi fiat su merì, sa barca fiat in mesu de mari e issu  fiat a solu in terra. 48  E biendi ca ddis fiat fadiosu a arremai, ca su bentu ddis fiat contras, a coa de noti fiat mòviu conca anca fiant issus e caminendi  asuba de mari pariat ca ddus boliat propassai. 49 E issus biendi·ddu caminendi a pillu de àcua iant pensau «Est unu pantàsima!», e si fiant pesaus a boxis 50 ca totus dd’iant bistu e si fiant assustraus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>46&lt;t0/&gt; E giunsero a Gerico.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251027T114122Z" creationid="giuan" creationdate="20251027T114122Z">
        <seg>46 E fiant lòmpius a Gèricu. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>49&lt;t0/&gt; Allora Gesù si fermò e disse: «Chiamatelo!».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251205T094733Z" creationid="giuan" creationdate="20251027T114311Z">
        <seg>49 Insaras Gesùs si fiat firmau e iat narau: «Tzerriai·ddu!».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>4&lt;t0/&gt; si presentò Giovanni a battezzare nel deserto, predicando un battesimo di conversione per il perdono dei peccati. &lt;t1/&gt;5&lt;t2/&gt; Accorreva a lui tutta la regione della Giudea e tutti gli abitanti di Gerusalemme.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251128T160640Z" creationid="BRUNA" creationdate="20250912T104521Z">
        <seg>Giuanni su Batista fiat in su desertu predichendi unu batiari de cunversioni po su perdonu de is pecaus. Acudiat a innui fiat issu totu sa regioni de sa Giudea e totu is de Gerusalemmi, </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>5,1&lt;t0/&gt; Intanto giunsero all'altra riva del mare, nella regione dei Gerasèni. &lt;t1/&gt;2&lt;t2/&gt; Come scese dalla barca, gli venne incontro dai sepolcri un uomo posseduto da uno spirito immondo. &lt;t3/&gt;3&lt;t4/&gt; Egli aveva la sua dimora nei sepolcri e nessuno più riusciva a tenerlo legato neanche con catene, &lt;t5/&gt;4&lt;t6/&gt; perché più volte era stato legato con ceppi e catene, ma aveva sempre spezzato le catene e infranto i ceppi, e nessuno più riusciva a domarlo. &lt;t7/&gt;5&lt;t8/&gt; Continuamente, notte e giorno, tra i sepolcri e sui monti, gridava e si percuoteva con pietre. &lt;t9/&gt;6&lt;t10/&gt; Visto Gesù da lontano, accorse, gli si gettò ai piedi, &lt;t11/&gt;7&lt;t12/&gt; e urlando a gran voce disse: «Che hai tu in comune con me, Gesù, Figlio del Dio altissimo?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251113T085510Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251001T152621Z">
        <seg>5,1 Fiant lòmpius, duncas, a s'àteru oru de mari, me in sa regioni de is Gerasenus. 2 Comenti Gesùs ndi fiat calau de sa barca, iat atobiau, benendi de is tumbas, un'òmini cun unu spìridu malu.3 Issu biviat in mesu a is tumbas e nemus arrennesciat prus a dd’aguantai acapiau mancu a cadena; 4 ca prus bortas dd’iant acapiau a trabas e a cadenas, ma iat sempri segau is cadenas e truncau is trabas, e nemus ddu podiat ammasedai. 5 E fiat a totu dii e a totu noti, peri is tumbas e peri is montis, aboxinendi e ferendi·sì a perda. 6 Candu de atesu iat bistu a Gesùs, iat atacau a cùrriri e si ddi fiat ingenugau ananti  7 e aboxinendi a tzèrrius iat narau: «Lassa·mì in paxi o Gesùs, Fillu de su Deus totu poderosu,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>50&lt;t0/&gt; Tutti allora, abbandonandolo, fuggirono. &lt;t1/&gt;51&lt;t2/&gt; Un giovanetto però lo seguiva, rivestito soltanto di un lenzuolo, e lo fermarono. &lt;t3/&gt;52&lt;t4/&gt; Ma egli, lasciato il lenzuolo, fuggì via nudo.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251219T133530Z" creationid="giuan" creationdate="20251209T143257Z">
        <seg>50 Totus, insaras, si fiant fuius e dd’iant lassau a solu. 51 Unu giovuneddu perou ddu sighiat bestiu sceti cun unu lentzoru, e dd’iant firmau. 52 Issu perou, lassau su lentzoru, si fiat fuiu spollincu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>53&lt;t0/&gt; Allora condussero Gesù dal sommo sacerdote, e là si riunirono tutti i capi dei sacerdoti, gli anziani e gli scribi. &lt;t1/&gt;54&lt;t2/&gt; Pietro lo aveva seguito da lontano, fin dentro il cortile del sommo sacerdote; e se ne stava seduto tra i servi, scaldandosi al fuoco. &lt;t3/&gt;55&lt;t4/&gt; Intanto i capi dei sacerdoti e tutto il sinedrio cercavano una testimonianza contro Gesù per metterlo a morte, ma non la trovavano. &lt;t5/&gt;56&lt;t6/&gt; Molti infatti attestavano il falso contro di lui e così le loro testimonianze non erano concordi. &lt;t7/&gt;57&lt;t8/&gt; Ma alcuni si alzarono per testimoniare il falso contro di lui, dicendo: &lt;t9/&gt;58&lt;t10/&gt; «Noi lo abbiamo udito mentre diceva: Io distruggerò questo tempio fatto da mani d'uomo e in tre giorni ne edificherò un altro non fatto da mani d'uomo». &lt;t11/&gt;59&lt;t12/&gt; Ma nemmeno su questo punto la loro testimonianza era concorde. &lt;t13/&gt;60&lt;t14/&gt; Allora il sommo sacerdote, levatosi in mezzo all'assemblea, interrogò Gesù dicendo: «Non rispondi nulla?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251209T143321Z" creationid="giuan" creationdate="20251209T143321Z">
        <seg>53 Tandus a Gesùs ndi dd’iant pigau a domu de su sacerdotu majori, e a innia atobiànt totu is capus de is sacerdotus, is scribas e is mannus. 54 Pedru dd’iat sighiu de atesu, fintzas a aintru de sa corti de su sacerdotu majori, e ingunis abarràt sètziu in mesu a is serbidoris, acanta de su fogu. 55 Potantis is cabus de is sacerdotus e totu su sinèdriu fiant circhendi una testimonia contras a Gesùs po ddu pòdiri cundennai a morti, ma no nd’agatànt. 56 Fiant medas difatis is chi testimoniànt su frassu contras a issu e aici is testimonias insoru no torrànt a cuncordu/paris. 57 Ma unus cantu si ndi fiant pesaus po torrai testimonia frassa contras a issu narendi: 58 «Nosu dd’eus intèndiu candu fiat narendi: deu nd’apu a sciusciai custu tèmpiu, fatu a manu, e in tres diis nd’apu a torrai pesai un’àteru chi no at a èssiri fatu a manu». 59 Ma mancu in custu puntu sa testimonia insoru fiat a cuncordu/torràt paris. 60 Insaras su sacerdotu majori, pesau chi si ndi fiat in mesu de s’assemblea, iat interrogau a Gesùs narendi: «No arrespundis nudda?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>53&lt;t0/&gt; Compiuta la traversata, approdarono e presero terra a Genèsaret. &lt;t1/&gt;54&lt;t2/&gt; Appena scesi dalla barca, la gente lo riconobbe, &lt;t3/&gt;55&lt;t4/&gt; e accorrendo da tutta quella regione cominciarono a portargli sui lettucci quelli che stavano male, dovunque udivano che si trovasse. &lt;t5/&gt;56&lt;t6/&gt; E dovunque giungeva, in villaggi o città o campagne, ponevano i malati nelle piazze e lo pregavano di potergli toccare almeno la frangia del mantello; e quanti lo toccavano guarivano.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251117T102317Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251008T151528Z">
        <seg>53 Acabbada sa traessada iant tocau terra in Genèsaret e ndi fiant abasciaus. 54 Comenti ndi fiant calaus de sa barca  sa genti iat connotu deretu a Gesùs, 55 e acudiant de totu sa regioni e iant incumentzau a nci ddi portai is màrturus, in is stojas insoru, a calisisiat logu intendiant chi fessit. 56 E a ònnia logu chi arribbàt, biddas, tzitadis o sartus, ndi bogànt is malàdius a is pratzas e ddu pregànt de ddi fàiri tocai assumancu s’oru de su manteddu, e is chi ddu tocànt sanànt.
</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>5&lt;t0/&gt; Gesù si mise a dire loro: «Guardate che nessuno v'inganni! &lt;t1/&gt;6&lt;t2/&gt; Molti verranno in mio nome, dicendo: "Sono io", e inganneranno molti. &lt;t3/&gt;7&lt;t4/&gt; E quando sentirete parlare di guerre, non allarmatevi; bisogna infatti che ciò avvenga, ma non sarà ancora la fine. &lt;t5/&gt;8&lt;t6/&gt; Si leverà infatti nazione contro nazione e regno contro regno; vi saranno terremoti sulla terra e vi saranno carestie.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251209T115144Z" creationid="giuan" creationdate="20251209T115144Z">
        <seg>5 E tandus Gesùs ddis naràt: «Castiai chi nemus bosi impròsit! 6 Nd’ant a bènniri meda in nòmini miu, narendi: "Seu deu" e nd’ant a trampai medas. 7 E candu, duncas, eis a intèndiri de gherras e de boxis de gherra, no si ndi assicheis ca totu custu depit capitai, ma no at a èssiri ancora sa fini. 8 S’at a pesai, difatis, natzioni contras a natzioni e rennu contras a rennu, sa terra s’at a trèmiri e ddoi at àiri fàmini. Custu at a èssiri su cumentzu de is dolorias.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>6,1&lt;t0/&gt; Partito quindi di là, andò nella sua patria e i discepoli lo seguirono. &lt;t1/&gt;2&lt;t2/&gt; Venuto il sabato, incominciò a insegnare nella sinagoga.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251030T112644Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251008T142154Z">
        <seg>6,1 Tandu Gesùs essiu de innia si ndi fiat andau a sa citadi anca fiat nàsciu e is discìpulus iant postu in fatu. 2 E arribbau su sàbudu, si fiat postu a donai imparu in sa sinagoga. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>63&lt;t0/&gt; Allora il sommo sacerdote, stracciandosi le vesti, disse: «Che bisogno abbiamo ancora di testimoni? &lt;t1/&gt;64&lt;t2/&gt; Avete udito la bestemmia; che ve ne pare?».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251209T143627Z" creationid="giuan" creationdate="20251209T143627Z">
        <seg>63 Insaras su sacerdotu majori, scorriendi·sì su bistiri iat narau: « E ita bisòngiu teneus de àterus testimòngius? 64 Intèndiu dd’eis su frastimu e ita si ndi parit?». </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>65&lt;t0/&gt; Allora alcuni cominciarono a sputargli addosso, a coprirgli il volto, a schiaffeggiarlo e a dirgli: &lt;t1/&gt;«Indovina».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251209T143815Z" creationid="giuan" creationdate="20251209T143815Z">
        <seg> 65 Insaras unus cantu si fiant postus a ddu spudai, a ddi cuai sa cara/faci, a ddu pigai a ddu scùdiri e a ddi narai: «Profetiza immoi!».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>66&lt;t0/&gt; Mentre Pietro era giù nel cortile, venne una serva del sommo sacerdote &lt;t1/&gt;67&lt;t2/&gt; e, vedendo Pietro che stava a scaldarsi, lo fissò e gli disse: «Anche tu eri con il Nazareno, con Gesù». &lt;t3/&gt;68&lt;t4/&gt; Ma egli negò: «Non so e non capisco quello che vuoi dire».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251209T143932Z" creationid="giuan" creationdate="20251209T143932Z">
        <seg> 66 E sendi Pedru in giossu, in sa corti, fiat bènnia una serbidora de su sacerdotu majori 67 e, biendi a Pedru, chi fiat acanta de su fogu, dd’iat castiau firma e dd’iat narau: «Tui puru fias cun su Nazarenu, cun Gesùs». 68 Ma issu si fiat negau: «No ddu sciu e no cumprendu su chi ses narendi». </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>6&lt;t0/&gt; Allora Gesù disse: «Lasciatela stare; perché le date fastidio?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251209T141908Z" creationid="giuan" creationdate="20251209T141908Z">
        <seg> 6  Gesùs, insaras, iat narau: «Lassai·dda stai; poit’est chi dda trumentais? </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>6&lt;t0/&gt; Per la festa egli era solito rilasciare un carcerato a loro richiesta. &lt;t1/&gt;7&lt;t2/&gt; Un tale chiamato Barabba si trovava in carcere insieme ai ribelli che nel tumulto avevano commesso un omicidio. &lt;t3/&gt;8&lt;t4/&gt; La folla, accorsa, cominciò a chiedere ciò che sempre egli le concedeva. &lt;t5/&gt;9&lt;t6/&gt; Allora Pilato rispose loro: «Volete che vi rilasci il re dei Giudei?». &lt;t7/&gt;10&lt;t8/&gt; Sapeva infatti che i sommi sacerdoti glielo avevano consegnato per invidia. &lt;t9/&gt;11&lt;t10/&gt; Ma i sommi sacerdoti sobillarono la folla perché egli rilasciasse loro piuttosto Barabba. &lt;t11/&gt;12&lt;t12/&gt; Pilato replicò: «Che farò dunque di quello che voi chiamate il re dei Giudei?». &lt;t13/&gt;13&lt;t14/&gt; Ed essi di nuovo gridarono: «Crocifiggilo!». &lt;t15/&gt;14&lt;t16/&gt; Ma Pilato diceva loro: «Che male ha fatto?».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251212T140953Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251212T140953Z">
        <seg>6 Onni annu, po Pasca, Pilatu, costumàt a lassiai  lìbberu su presoneri chi sa genti ddi pediat. 7 Unu chi ddi narànt Barabba fiat in presoni paris cun is avoloteris chi in sa rebellia iant mortu a unu. 8 Sa genti, chi acurtziàt, iat incumentzau a pediri su chi issu sempri ddis donàt. 9  E Pilatu ddis iat narau: «Su rei de is Giudeus boleis a si scapai?». 10 Ca sciiat, difatis, ca is sacerdotus majoris si dd’iant intregau po fenga. 11 Ma is sacerdotus majoris intzullànt sa genti po chi issu essit scapau, prusaprestu, a Barabba. 12 Pilatu iat torrau a preguntai: «E ita nd’apu a fàiri de su chi bosàterus narais Rei de is Giudeus?». 13 E issus iant torrau a aboxinai: «Incrava·ddu!». 14 Ma Pilatu ddis preguntàt: «E ita mali at fatu?».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>6&lt;t0/&gt; Seduti là erano alcuni scribi che pensavano in cuor loro: &lt;t1/&gt;7&lt;t2/&gt; «Perché costui parla così?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251009T065800Z" creationid="BRUNA" creationdate="20250918T084028Z">
        <seg>6 Sètzius innia ddoi fiant unus cantu scribas chi in coru insoru megànt de pensai: 7 "Poita chistionat aici custu? </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>7,1&lt;t0/&gt; Allora si riunirono attorno a lui i farisei e alcuni degli scribi venuti da Gerusalemme. &lt;t1/&gt;2&lt;t2/&gt; Avendo visto che alcuni dei suoi discepoli prendevano cibo con mani immonde, cioè non lavate - &lt;t3/&gt;3&lt;t4/&gt; i farisei &lt;t5/&gt;infatti e tutti i Giudei non mangiano se non si sono lavate le mani fino al gomito, attenendosi alla tradizione degli antichi, &lt;t6/&gt;4&lt;t7/&gt; e tornando dal mercato non mangiano senza aver fatto le abluzioni, e osservano molte altre cose per tradizione, come lavature di bicchieri, stoviglie e oggetti di rame - &lt;t8/&gt;5&lt;t9/&gt; quei farisei e scribi lo interrogarono: «Perché i tuoi discepoli non si comportano secondo la tradizione degli antichi, ma prendono cibo con mani immonde?». &lt;t10/&gt;6&lt;t11/&gt; Ed egli rispose loro: «Bene ha profetato Isaia di voi, ipocriti, come sta scritto:</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251117T103851Z" creationid="giuan" creationdate="20251009T141742Z">
        <seg>7,1 Insaras is fariseus e unus cantu scribas lòmpius de Gerusalemmi si fiant atobiaus anca fiat issu. 2  E biendi chi unus cantu discìpulus de Gesùs pigànt sa cosa de papai cun is manus brutas, est a narai chena de si dd’as àiri sciacuadas,3 ca is fariseus e totu is Giudeus no papànt chena de si sciacuai is manus fintzas a su cùidu, cunforma a su chi narat su connotu de is mannus insoru, e furriendi de su mercau no papant antis de si purificai cun s’àcua, e sighint àterus impòsitus meda de is antigus, comenti su de sciacuai is tassas, su strexu e is trastus de arràmini. 5 Cussus fariseus e scribas, duncas, ddi preguntànt: «Poit’est chi is discìpulus tuus no sighint cunforma a su connotu e papant chena de si samunai is manus?». Gesùs ddis iat arrespustu: «Isaia at profetau beni de bosàterus, ipòcritas, comenti est scritu:   </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>7&lt;t0/&gt; &lt;t1/&gt;Invano essi mi rendono culto,</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251014T063408Z" creationid="giuan" creationdate="20251009T141853Z">
        <seg>. 7 Su cultu chi mi torrant est sbùidu, </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>7&lt;t0/&gt; Allora chiamò i Dodici, ed incominciò a mandarli a due a due e diede loro potere sugli spiriti immondi. &lt;t1/&gt;8&lt;t2/&gt; E ordinò loro che, oltre al bastone, non prendessero nulla per il viaggio: né pane, né bisaccia, né denaro nella borsa; &lt;t3/&gt;9&lt;t4/&gt; ma, calzati solo i sandali, non indossassero due tuniche. &lt;t5/&gt;10&lt;t6/&gt; E diceva loro: «Entrati in una casa, rimanetevi fino a che ve ne andiate da quel luogo. &lt;t7/&gt;11&lt;t8/&gt; Se in qualche luogo non vi riceveranno e non vi ascolteranno, andandovene, scuotete la polvere di sotto ai vostri piedi, a testimonianza per loro». &lt;t9/&gt;12&lt;t10/&gt; E partiti, predicavano che la gente si convertisse, &lt;t11/&gt;13&lt;t12/&gt; scacciavano molti demòni, ungevano di olio molti infermi e li guarivano.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20260107T091930Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251008T143643Z">
        <seg>Tandus iat tzerriau is Doxi e iat incumentzau a ddus mandai a duus a duus e ddis iat donau autoridadi contras a is spìridus malus. 8 E ddis iat cumandau a no ingolliri nudda po su viàgiu: ni pani, ni bèrtula, ni dinai in bussa, foras de unu bàculu ; 9 ma a si cratzai is sàndulus e a no si bestiri cun duas tùnicas. 10 E ddis naràt: «In calisisiat domu  intreis abarrai·ddoi fintzas a candu no si ndi eis a andai de cussu logu. 11 Si in calincunu logu no bos'ant a arriciri e no bos’ant a ascurtai, baxei si·ndi e scutulai·sì su prùini de asuta de is peis, a testimonia po issus». 12 E partius chi fiant, predicànt a sa genti a si cunvertiri; 13 e nci bogànt spìridus malus meda, e ungiant cun ollu a malàdius meda e ddus sanànt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>7&lt;t0/&gt; Gesù intanto si ritirò presso il mare con i suoi discepoli e lo seguì molta folla dalla Galilea. &lt;t1/&gt;8&lt;t2/&gt; Dalla Giudea e da Gerusalemme e dall'Idumea e dalla Transgiordania e dalle parti di Tiro e Sidone una gran folla, sentendo ciò che faceva, si recò da lui. &lt;t3/&gt;9&lt;t4/&gt; Allora egli pregò i suoi discepoli che gli mettessero a disposizione una barca, a causa della folla, perché non lo schiacciassero. &lt;t5/&gt;10&lt;t6/&gt; Infatti ne aveva guariti molti, così che quanti avevano qualche male gli si gettavano addosso per toccarlo.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251117T142938Z" creationid="BRUNA" creationdate="20250923T090238Z">
        <seg>Insaras Gesùs si nci fiat stesiau conca a mari cun is discìpulus suus e  una truma de genti lòmpia a chini de  Galilea  8  e de Giudea, a chini de Gerusalemmi e de Idumea, a chini prus addei de su Giordanu e a chi a curtzu de Tiru e Sidoni, un truma de personis chi intendendi totu su chi faiat, acudiat anca fiat issu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>8,1&lt;t0/&gt; In quei giorni, essendoci di nuovo molta folla che non aveva da mangiare, chiamò a sé i discepoli e disse loro: &lt;t1/&gt;2&lt;t2/&gt; «Sento compassione di questa folla, perché già da tre giorni mi stanno dietro e non hanno da mangiare. &lt;t3/&gt;3&lt;t4/&gt; Se li rimando digiuni alle proprie case, verranno meno per via; e alcuni di loro vengono di lontano». &lt;t5/&gt;4&lt;t6/&gt; Gli risposero i discepoli: «E come si potrebbe sfamarli di pane qui, in un deserto?». &lt;t7/&gt;5&lt;t8/&gt; E domandò loro: «Quanti pani avete?».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251201T165728Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251014T063647Z">
        <seg>8,1 In cuddas diis ddoi fiat torra una truma de genti chi no portàt cosa de papai, iat tzerriau acanta sua a is discìpulus e ddis iat narau: 2 «Mi ndi parit làstima de custa genti, ca funt avatu miu giai tres diis e no portant cosa de papai. 3  Si ddus dispidu giaunus a domu insoru, si nci ant a furriai in caminu; e unus cantu de issus ndi funt aprobiau de atesu meda». 4 Dd’iant arrespustu is discìpulus: «Innui podeus agatai, innoi in custu logu spèrdiu, su tanti de pani po ndi bogai su fàmini a custa  genti? ».  5 E ddis iat preguntau: «De pani cantu ndi portais?»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>8&lt;t0/&gt; Ma Gesù, avendo subito conosciuto nel suo spirito che così pensavano tra sé, disse loro: «Perché pensate così nei vostri cuori? &lt;t1/&gt;9&lt;t2/&gt; Che cosa è più facile: dire al paralitico: Ti sono rimessi i peccati, o dire: Alzati, prendi il tuo lettuccio e cammina? &lt;t3/&gt;10&lt;t4/&gt; Ora, perché sappiate che il Figlio dell'uomo ha il potere sulla terra di rimettere i peccati, &lt;t5/&gt;11&lt;t6/&gt; ti ordino - disse al paralitico - alzati, prendi il tuo lettuccio e va' a casa tua». &lt;t7/&gt;12&lt;t8/&gt; Quegli si alzò, prese il suo lettuccio e se ne andò in presenza di tutti e tutti si meravigliarono e lodavano Dio dicendo: «Non abbiamo mai visto nulla di simile!».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251128T162834Z" creationid="BRUNA" creationdate="20250918T092937Z">
        <seg>8 Ma Gesùs, si ndi fiat sapiu de su chi fiant pensendi e iat narau: "Poita est chi in coru de bosàterus pensais aici? 9 Ita est prus simpri: a narai a su màrturu: Is pecaus ti funt perdonaus o a ddi narai: Pesa·ti·ndi, piga sa stoja e camina? 10 Insaras, po chi scipiais ca su Fillu de s'òmini tenit su poderi de perdonai is pecaus in sa terra, 11 deu ti cumandu - iat narau a su màrturu - pesa·ti·ndi, piga sa stoja e bai·ti·ndi a domu tua". 12 Cuddu si ndi fiat pesau, iat pigau sa stoja e ananti a totus si ndi fiat andau, tantis chi totus ndi fiant spantaus e alabantzànt a Deus narendi: "Unu spantu aici no dd'iaus bistu mai!".</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>8&lt;t0/&gt; Trascurando il comandamento di Dio, voi osservate la tradizione degli uomini». &lt;t1/&gt;9&lt;t2/&gt; E aggiungeva: «Siete veramente abili nell'eludere il comandamento di Dio, per osservare la vostra tradizione. &lt;t3/&gt;10&lt;t4/&gt; Mosè infatti disse: &lt;t5/&gt;Onora tuo padre e tua madre&lt;t6/&gt;, e &lt;t7/&gt;chi maledice il padre e la madre sia messo a morte&lt;t8/&gt;. &lt;t9/&gt;11&lt;t10/&gt; Voi invece dicendo: Se uno dichiara al padre o alla madre: è &lt;t11/&gt;Korbàn&lt;t12/&gt;, cioè offerta sacra, quello che ti sarebbe dovuto da me, &lt;t13/&gt;12&lt;t14/&gt; non gli permettete più di fare nulla per il padre e la madre, &lt;t15/&gt;13&lt;t16/&gt; annullando così la parola di Dio con la tradizione che avete tramandato voi.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20260107T101753Z" creationid="giuan" creationdate="20251010T055609Z">
        <seg>8 Scabudendi su chi cumandat Deus, bosàterus poderais su connotu de is òminis».  9 E aciungiat narendi «Bosàterus seis bonus diaderus a arrefudai cantu cumandat Deus po arrespetai sa traditzioni bostra». 10 Mosè difatis iat narau: Onora a babbu e a mama tua, e chini maledixit a su babbu e a sa mama chi siat cundennau a morti. 11 Ma bosàterus narais: Si unu, decrarat Korbàn (oferta sacra) su chi depiat donai a su babbu o a sa mama po ddus agiudai,12 no ddi lassais fàiri prus nudda po su babbu e sa mama, 13  aici, po poderai su connotu bostu, torrais a nudda sa paràula de Deus. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>9,1&lt;t0/&gt; E diceva loro: «In verità vi dico: vi sono alcuni qui presenti, che non morranno senza aver visto il regno di Dio venire con potenza».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251126T084523Z" creationid="giuan" creationdate="20251014T103904Z">
        <seg>9,1 E ddis naràt: «In beridadi bosi naru: de unus cantu chi funt innoi, nci dd’at chi no ant a tastai sa morti fintzas a candu no ant a biri lòmpiu su rennu de Deus in totu su poderi suu».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>9&lt;t0/&gt; In quei giorni Gesù venne da Nazaret di Galilea e fu battezzato nel Giordano da Giovanni. &lt;t1/&gt;10&lt;t2/&gt; E, uscendo dall'acqua, vide aprirsi i cieli e lo Spirito discendere su di lui come una colomba. &lt;t3/&gt;11&lt;t4/&gt; E si sentì una voce dal cielo: «Tu sei il Figlio mio prediletto, in te mi sono compiaciuto».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251128T160926Z" creationid="BRUNA" creationdate="20250912T154702Z">
        <seg>In cuddas diis Gesùs fiat bènniu de Nazaret de Galilea e Giuanni dd'iat batiau in su Giordanu. E, essendi·ndi de s'àcua, iat bistu is celus aberendi·sì e su Spìridu abascendi asuba de issu comenti a una columba. E una boxi si fiat intèndia de is celus: "Tui ses su Fillu miu prus stimau, e de tui mi cumpraxu". </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>9&lt;t0/&gt; Ma voi badate a voi stessi!</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251209T115206Z" creationid="giuan" creationdate="20251209T115206Z">
        <seg> 9 Ma castia·sì a bosàterus etotu! </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>9&lt;t0/&gt; Mentre scendevano dal monte, ordinò loro di non raccontare a nessuno ciò che avevano visto, se &lt;t1/&gt;non dopo che il Figlio dell'uomo fosse risuscitato dai morti. &lt;t2/&gt;10&lt;t3/&gt; Ed essi tennero per sé la cosa, domandandosi però che cosa volesse dire risuscitare dai morti. &lt;t4/&gt;11&lt;t5/&gt; E lo interrogarono: «Perché gli scribi dicono che prima deve venire Elia?». &lt;t6/&gt;12&lt;t7/&gt; Egli rispose loro: «Sì, prima viene Elia e ristabilisce ogni cosa; ma come sta scritto del Figlio dell'uomo?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251203T083059Z" creationid="giuan" creationdate="20251014T105107Z">
        <seg>9 Comenti nd’abasciànt de monti ddus iat pretzetaus a no contai nudda a nemus de su chi iant bistu, si no a pustis de arresuscitai su Fillu de s’òmini de mesu de is mortus. 10 E issus iant postu menti, preguntendi·sì perou ita iat a bòlliri narai a arresuscitai de mesu de is mortus. 11 E dd’iant preguntau: «Poit’est chi is scribas narant ca innantis depit bènniri Elias?». 12 E Gesùs ddis iat arrespustu: «Eja, a innantis benit Elias e torrat totu a sètiu. E poita est chi ddoi est scritu ca su Fillu de s’òmini depit patiri meda e èssiri dispretziau? </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>9&lt;t0/&gt; Risuscitato al mattino nel primo giorno dopo il sabato, apparve prima a Maria di Màgdala, dalla quale aveva cacciato sette demòni. &lt;t1/&gt;10&lt;t2/&gt; Questa andò ad annunziarlo ai suoi seguaci che erano in lutto e in pianto. &lt;t3/&gt;11&lt;t4/&gt; Ma essi, udito che era vivo ed era stato visto da lei, non vollero credere.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251219T141507Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251219T141507Z">
        <seg> Arresuscitau a mengianu sa primu dii a pustis de su sàbudu, fiat aparèssiu/cumpartu/cumpàrfiu innantis a Maria de Màgdala, a sa chi ndi dd’iat bogau seti dimònius. 10 Issa fiat andada a dd’annuntziai a is cumpàngius de Gesùs chi fiant in corrutu e no si ndi acunnortànt. 11 E issus, intendendi ca fiat biu e ca issa dd’iat bistu, no nci iant crètiu/no dd’iant crètia. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Abbiate sale in voi stessi e siate in pace gli uni con gli altri».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251120T100432Z" creationid="giuan" creationdate="20251014T112331Z">
        <seg>su sali circai de ddu portai in bosàterus etotu e a bìviri in paxi is unus cun is àterus».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Alla vista di Gesù lo spirito scosse con convulsioni il ragazzo ed egli, caduto a terra, si rotolava spumando. &lt;t13/&gt;21&lt;t14/&gt; Gesù interrogò il padre: «Da quanto tempo gli accade questo?».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251203T085810Z" creationid="giuan" creationdate="20251014T105928Z">
        <seg>Comenti iat bistu a Gesùs su spìridu iat cumentzau a scutulai su piciocheddu e issu si fiat giogau, trotoxendi·si in terra e boghendi spuma. 21 E Gesùs iat preguntau a su babbu: «De candu est chi est pighendi·ddi aici?».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Allora Pietro lo prese in disparte, e si mise a rimproverarlo. &lt;t3/&gt;33&lt;t4/&gt; Ma egli, voltatosi e guardando i discepoli, rimproverò Pietro e gli disse: «Lungi da me, satana!</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251201T172314Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251014T065747Z">
        <seg> Tandus Pedru dd’iat pigau a una parti e dd’iat certau. 33 Issu perou furriendi·sì a castiai is discìpulus, iat ammonestau a Pedru e dd’iat narau: «Stesia·ti·nci de assoru miu sàtana.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Allora Pietro si ricordò di quella parola che Gesù gli aveva detto: «Prima che il gallo canti due volte, mi rinnegherai per tre volte».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251209T144114Z" creationid="giuan" creationdate="20251209T144114Z">
        <seg>E Pedru si ndi fiat arregordau de su fueddu comenti dd’iat narau: «Antis de cantai duas bortas su caboni, tres bortas tui m’as disconnòsciri». 
</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Allora disse loro: «Di chi è questa immagine e l'iscrizione?».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251208T083300Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251205T151131Z">
        <seg>e ddis iat preguntau: «Custa màgini e custu scritu de chini funt?».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Allora essi gridarono più forte: «Crocifiggilo!». &lt;t17/&gt;15&lt;t18/&gt; E Pilato, volendo dar soddisfazione alla moltitudine, rilasciò loro Barabba e, dopo aver fatto flagellare Gesù, lo consegnò perché fosse crocifisso.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251212T141109Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251212T141109Z">
        <seg>E issus iant aboxinau prus a forti: «Incrava·ddu!». 15 E Pilatu, po donai cuntentu a sa genti, ddis iat scapau a Barabba, e a pustis chi iat fatu aciotai a Gesùs, dd’iat intregau po ddu incravai a sa gruxi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Allora il re disse alla ragazza: «Chiedimi quello che vuoi e io te lo darò». &lt;t3/&gt;23&lt;t4/&gt; E le fece questo giuramento: «Qualsiasi cosa mi chiederai, te la darò, fosse anche la metà del mio regno». &lt;t5/&gt;24&lt;t6/&gt; La ragazza uscì e disse alla madre: «Che cosa devo chiedere?».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20260107T092651Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251008T145027Z">
        <seg>Insaras su rei iat narau a sa picioca: «Pedi·mì su chi bolis e deu ti dd’apu a donai». 23 E dd’iat giurau: «Calisisiat cosa m’as a pediri, ti dd’apu a donai, mancai fessit sa mitadi de su rennu miu». 24 Sa picioca nci fiat e issa e iat narau a sa mama: «Ita ddi depu pediri?». </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Allora lo svegliarono e gli dissero: «Maestro, non t'importa che moriamo?». &lt;t7/&gt;39&lt;t8/&gt; Destatosi, sgridò il vento e disse al mare: «Taci, calmati!».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251007T134658Z" creationid="giuan" creationdate="20251001T100503Z">
        <seg>Issu fiat in pupa, asuba de unu cabitzali, dromiu. Insaras ndi dd’iant scidau e dd'iant narau: «Su Maistu, no ti ndi importat chi si moreus?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Alzati, ti chiama!». &lt;t1/&gt;50&lt;t2/&gt; Egli, gettato via il mantello, balzò in piedi e venne da Gesù. &lt;t3/&gt;51&lt;t4/&gt; Allora Gesù gli disse: «Che vuoi che io ti faccia?».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251205T095640Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251205T095415Z">
        <seg>Pesati·ndi ca est tzerriendi·tì!». 50 Issu, scavulendi·nci su manteddu, cun unu brìnchidu si ndi fiat strantaxau e fiat andau anca fiat Gesùs. 51 Insaras Gesùs dd’iat narau: «E ita bolis a ti fàiri deu?».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Andate a vedere».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251008T150114Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251008T150114Z">
        <seg>Baxei a biri».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Avete il cuore indurito? &lt;t7/&gt;18&lt;t8/&gt; &lt;t9/&gt;Avete occhi e non vedete, avete orecchi e non udite&lt;t10/&gt;?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251201T170900Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251014T064832Z">
        <seg>Su coru intostau portais? 18 Portais ogus e no bieis, portais origas e no intendeis?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Avevano infatti paura di lui, perché tutto il popolo era ammirato del suo insegnamento. &lt;t1/&gt;19&lt;t2/&gt; Quando venne la sera uscirono dalla città.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251126T090553Z" creationid="giuan" creationdate="20251104T112729Z">
        <seg>Ca ddu timiant poita ca su pòpulu abarràt ammirau de s’imparu suu. 19 A scurigadroxu ndi fiant essius de sa citadi. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Basta, è venuta l'ora: ecco, il Figlio dell'uomo viene consegnato nelle mani dei peccatori. &lt;t1/&gt;42&lt;t2/&gt; Alzatevi, andiamo!</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251209T145140Z" creationid="giuan" creationdate="20251209T143109Z">
        <seg>Bastat, ca s’ora est arribada: ecu, su Fillu de s’òmini funt intreghendi·ddu in manus a·is pecadoris. 42 Pesai e andeus! 
</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Bene per quell'uomo se non fosse mai nato!».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251209T142438Z" creationid="giuan" creationdate="20251209T142404Z">
        <seg>Iat  a èssiri mellus po issu chi no fessit mai nàsciu!»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Benedetto colui che viene nel nome del Signore&lt;t0/&gt;!</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251205T102715Z" creationid="giuan" creationdate="20251104T112146Z">
        <seg>Beneitu su chi est benendi in nòmini de su Sennori!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Bestemmia!</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20250918T084143Z" creationid="BRUNA" creationdate="20250918T084143Z">
        <seg>Est frastimendi!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>C'era un uomo che aveva una mano inaridita, &lt;t1/&gt;2&lt;t2/&gt; e lo osservavano per vedere se lo guariva in giorno di sabato per poi accusarlo. &lt;t3/&gt;3&lt;t4/&gt; Egli disse all'uomo che aveva la mano inaridita: «Mettiti nel mezzo!». &lt;t5/&gt;4&lt;t6/&gt; Poi domandò loro: «È lecito in giorno di sabato fare il bene o il male, salvare una vita o toglierla?». &lt;t7/&gt;5&lt;t8/&gt; Ma essi tacevano.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251117T122716Z" creationid="giuan" creationdate="20250919T095518Z">
        <seg>Un’àtera borta Gesùs fiat torrau a intrai a sa sinagoga. Ddoi fiat un'òmini chi portàt una manu cancarada e ddi poniant su càstiu po biri si ddu sanàt in dii de sàbudu, po ddu pòdiri incurpai. 3 Issu iat narau a s'òmini a manu cancarada: «Poni·tì in mesu a totu custa truma!».  4 Luegus ddis iat narau: «In dii de sàbudu a fàiri su beni in logu de su mali, a sarvai una vida intamis de dda spèrdiri, lìcitu est?»Issus perou abarrànt citius.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>C'erano anche altre barche con lui. &lt;t3/&gt;37&lt;t4/&gt; Nel frattempo si sollevò una gran tempesta di vento e gettava le onde nella barca, tanto che ormai era piena. &lt;t5/&gt;38&lt;t6/&gt; Egli se ne stava a poppa, sul cuscino, e dormiva.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20260107T085557Z" creationid="giuan" creationdate="20250929T080429Z">
        <seg>Dd'acumpangiànt àteras barcas. Si fiat pesada insaras una  traschia de bentu chi nci ghetàt is undas a sa barca, tantis chi sa barca fiat agiumai. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Che cosa testimoniano costoro contro di te?». &lt;t15/&gt;61&lt;t16/&gt; Ma egli taceva e non rispondeva nulla.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251209T143340Z" creationid="giuan" creationdate="20251209T143340Z">
        <seg>E ita funt testimoniendi custus contras a tui?». 61 Ma issu abarràt citiu e no arrespundiat nudda.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Che deve soffrire molto ed essere disprezzato. &lt;t8/&gt;13&lt;t9/&gt; Orbene, io vi dico che Elia è già venuto, ma hanno fatto di lui quello che hanno voluto, come sta scritto di lui».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251120T085121Z" creationid="giuan" creationdate="20251014T105150Z">
        <seg>13 Duncas deu si naru ca Elias est giai bènniu e dd’ant fatu su chi ant bòfiu, pròpiu comenti narant is scritus».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Chi può rimettere i peccati se non Dio solo?».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20250918T084321Z" creationid="BRUNA" creationdate="20250918T084321Z">
        <seg>E chini podit perdonai is pecaus chi no Deus sceti?".</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Comanda persino agli spiriti immondi e gli obbediscono!». &lt;t13/&gt;28&lt;t14/&gt; La sua fama si diffuse subito dovunque nei dintorni della Galilea.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251128T161752Z" creationid="BRUNA" creationdate="20250914T160332Z">
        <seg>Cumandat  fintzas a is spìridus malus e ddi ponint menti!". E sa nomea sua si fiat spainada in deretura in totu sa Galilea e a ingìriu.  
</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Di nuovo il sommo sacerdote lo interrogò dicendogli: «Sei tu il Cristo, il Figlio di Dio benedetto?». &lt;t17/&gt;62&lt;t18/&gt; Gesù rispose: «Io lo sono!</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251209T143409Z" creationid="giuan" creationdate="20251209T143409Z">
        <seg> E su sacerdotu majori ddi torràt a preguntai: «Ses tui su Cristu, Su Fillu de Deus beneitu?». 62 E Gesùs iat arrespustu: «Seu deu! </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Diceva infatti: &lt;t5/&gt;28&lt;t6/&gt; «Se riuscirò anche solo a toccare il suo mantello, sarò guarita». &lt;t7/&gt;29&lt;t8/&gt; E subito le si fermò il flusso di sangue, e sentì nel suo corpo che era stata guarita da quel male.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251113T091419Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251001T154414Z">
        <seg>ca pensàt: 28 «Chi ddi tocu assumancu su manteddu apu a sanai». 29 E deretu si ddi fiat firmada sa pèrdida de sànguni e issa iat cumprèndiu ca su corpus suu fiat sanau de su mali chi patiat.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Dichiarava così mondi tutti gli alimenti. &lt;t11/&gt;20&lt;t12/&gt; Quindi soggiunse: «Ciò che esce dall'uomo, questo sì contamina l'uomo. &lt;t13/&gt;21&lt;t14/&gt; Dal di dentro infatti, cioè dal cuore degli uomini, escono le intenzioni cattive: fornicazioni, furti, omicidi, &lt;t15/&gt;22&lt;t16/&gt; adultèri, cupidigie, malvagità, inganno, impudicizia, invidia, calunnia, superbia, stoltezza. &lt;t17/&gt;23&lt;t18/&gt; Tutte queste cose cattive vengono fuori dal di dentro e contaminano l'uomo».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20260107T102919Z" creationid="giuan" creationdate="20251010T055908Z">
        <seg>Decrarendi aici in puresa totu is alimentus. 20 E naràt: «Est su chi ndi essit a foras de s’òmini a ddu impestai. 21 Ca est de aintru, de su coru de is òminis, chi ndi essit s'idea mala: lussùria, adultèriu, asurìmini, malesa, furas, mortis, trassas, discaru, fèngia, barrosìmini, disfama, machìmini. 23 Totu custus malus sentidus ndi essint de aintru a foras e impestant sa personi». </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Disse il Signore al mio Signore:</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251205T153148Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251205T153100Z">
        <seg>Su Sennori a su Sennori miu dd’at narau: </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Dopo un poco i presenti dissero di nuovo a Pietro: «Tu sei certo di quelli, perché sei Galileo». &lt;t9/&gt;71&lt;t10/&gt; Ma egli cominciò a imprecare e a giurare: «Non conosco quell'uomo che voi dite». &lt;t11/&gt;72&lt;t12/&gt; Per la seconda volta un gallo cantò.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251209T144333Z" creationid="giuan" creationdate="20251209T144029Z">
        <seg>Pagu a pustis is chi ddoi fiant iant torrau a narai a Pedru: «Tui ses diaderus unu de cuddus poita ca ses galileu». 71 Ma Issu iat cumentzau a maleixiri e a giurai: «No ddu connòsciu a s’òmini chi seis narendi». 72 E in deretura su caboni iat cantau sa de duas bortas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>E Gesù disse loro: «Neanch'io vi dico con quale autorità faccio queste cose».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251104T113343Z" creationid="giuan" creationdate="20251104T113343Z">
        <seg>E Gesùs ddis iat narau: «Mancu deu bosi naru cun cali autoridadi fatzu totu custu».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>E accertatisi, riferirono: «Cinque pani e due pesci». &lt;t11/&gt;39&lt;t12/&gt; Allora ordinò loro di farli mettere tutti a sedere, a gruppi, sull'erba verde. &lt;t13/&gt;40&lt;t14/&gt; E sedettero tutti a gruppi e gruppetti di cento e di cinquanta. &lt;t15/&gt;41&lt;t16/&gt; Presi i cinque pani e i due pesci, levò gli occhi al cielo, pronunziò la benedizione, spezzò i pani e li dava ai discepoli perché li distribuissero; e divise i due pesci fra tutti. &lt;t17/&gt;42&lt;t18/&gt; Tutti mangiarono e si sfamarono, &lt;t19/&gt;43&lt;t20/&gt; e portarono via dodici ceste piene di pezzi di pane e anche dei pesci. &lt;t21/&gt;44&lt;t22/&gt; Quelli che avevano mangiato i pani erano cinquemila uomini.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20260107T095433Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251008T150704Z">
        <seg>E a pustis de dd’averiguai dd’iant narau: «Cincu panis e duus piscis». 39 E insaras ddis iat cumandau a si sètziri totus, a trupas a trupas, in s’erba birdi. 40 E totus si fiant stèrrius a trupas de centu e de cincuanta. 41 E Gesùs iat pigau is cincu panis e is duus piscis, iat artziau is ogus a celu, iat beneixu e ddus iat partzius e donaus a is discìpulus po ddus spartziri e aici etotu iat partziu is duus piscis intre totus. 42 Totus iant papau e si fiant pràndius 43 e ndi iant pigau doxi cadinus prenus de su pani e de su pisci chi fiat coillau. 44 E de cussu pani nd’iant papau cincumilla personis.
.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>E anche quelli che erano stati crocifissi con lui lo insultavano.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251212T141446Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251212T141446Z">
        <seg>E fintzas is chi iant incravau impari a issu ddu ingiuriànt.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>E che sapienza è mai questa che gli è stata data?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251030T112733Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251008T142404Z">
        <seg>E ita arratza de sabiduria est sa chi dd’ant donau? </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>E chiamarono il cieco dicendogli: «Coraggio!</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251205T094848Z" creationid="giuan" creationdate="20251027T114330Z">
        <seg>E iant tzèrriau a su tzurpu narendi·ddi: «Ajò! </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>E di cose simili ne fate molte».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251010T055639Z" creationid="giuan" creationdate="20251010T055639Z">
        <seg>E de cosas aici ndi feis medas».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>E dopo aver guardato ogni cosa attorno, essendo ormai l'ora tarda, uscì con i Dodici diretto a Betània.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251104T112349Z" creationid="giuan" creationdate="20251104T112339Z">
        <seg>E castiendi totu beni a fùrriu, sendi giai tradu, ndi fiat essiu e impari a is Doxi iat fatu conca a Betània.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>E gli spiriti immondi uscirono ed entrarono nei porci e il branco si precipitò dal burrone nel mare; erano circa duemila e affogarono uno dopo l'altro nel mare. &lt;t5/&gt;14&lt;t6/&gt; I mandriani allora fuggirono, portarono la notizia in città e nella campagna e la gente si mosse a vedere che cosa fosse accaduto.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251113T090101Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251001T153201Z">
        <seg>13 E is spìridus malus ndi fiant essius e nci fiant intraus a is procus, e su tallu, iant a èssiri unus duamilla, nci fiat spentumau a mari e si fiat allupau.  14 Is procaxus insaras si fiant fuius e iant contau sa nova in citadi e in su sartu; e sa genti andàt a biri su chi ddoi fiat acontèssiu.
</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>E guardandoli tutt'intorno con indignazione, rattristato per la durezza dei loro cuori, disse a quell'uomo: «Stendi la mano!».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251105T094104Z" creationid="giuan" creationdate="20250919T094908Z">
        <seg> E castiendi·sì a ingiriu  cun arrennegu, intristiu de su pagu bonu coru insoru, iat narau a cudd'òmini: "Allònghia sa manu!".  </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>E i discepoli l'udirono.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251120T113051Z" creationid="giuan" creationdate="20251104T112451Z">
        <seg>E is discìpulus dd’iant intèndiu. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>E il cieco a lui: «Rabbunì, che io riabbia la vista!». &lt;t5/&gt;52&lt;t6/&gt; E Gesù gli disse: «Va', la tua fede ti ha salvato».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251205T095630Z" creationid="giuan" creationdate="20251027T114517Z">
        <seg>E su tzurpu dd’iat arrespustu: «Rabbunì, fai·mì torrai a biri!». 52 E Gesùs dd’iat narau: «Bai, sa fidi tua t’at sanau». </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>E il fanciullo diventò come morto, sicché molti dicevano: «È morto». &lt;t25/&gt;27&lt;t26/&gt; Ma Gesù, presolo per mano, lo sollevò ed egli si alzò in piedi.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251203T092620Z" creationid="giuan" creationdate="20251014T110617Z">
        <seg>E su piciocheddu fiat comenti mortu, aici chi medas narànt: «S’est mortu». 27 Ma Gesùs, pighendi·ddu a sa manu, ndi dd’iat pesau e issu fiat abarrau strantaxa</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>E la numerosa folla lo ascoltava volentieri.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251208T092315Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251205T153644Z">
        <seg>E genti meda dd’ascurtàt cun praxeri.
</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>E le sue sorelle non stanno qui da noi?».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251030T112828Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251008T142729Z">
        <seg> E is sorris no funt innoi cun nosu?  </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>E li congedò.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251020T113026Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251014T064127Z">
        <seg>E nci ddus iat dispidius.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>E li lasciarono fare. &lt;t13/&gt;7&lt;t14/&gt; Essi condussero l'asinello da Gesù, e vi gettarono sopra i loro mantelli, ed egli vi montò sopra. &lt;t15/&gt;8&lt;t16/&gt; E molti stendevano i propri mantelli sulla strada e altri delle fronde, che avevano tagliate dai campi. &lt;t17/&gt;9&lt;t18/&gt; Quelli poi che andavano innanzi, e quelli che venivano dietro gridavano:</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251205T102555Z" creationid="giuan" creationdate="20251104T112118Z">
        <seg>E ddus iant lassaus a fàiri. 7 E issus nci iant portau su molenteddu anca fiat Gesùs, dd’iant ghetau asuba is manteddus insoru e issu dd’iat sètziu. 8 E medas sterriant is manteddus insoru in sa bia e àterus ddi sterriant fròngia chi iant segau in su sartu. 9 E is chi caminànt ananti e is chi sighiant infatu aboxinànt: </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>E mentre egli si aggirava per il tempio, gli si avvicinarono i sommi sacerdoti, gli scribi e gli anziani e gli dissero: &lt;t16/&gt;28&lt;t17/&gt; «Con quale autorità fai queste cose?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251205T104432Z" creationid="giuan" creationdate="20251104T112859Z">
        <seg>E candu Gesus fiat caminendi in su tèmpiu, si fiant acostiaus a issu is sacerdotus majoris, is scribas e is mannus e dd’iant narau: 28 «Cun cali autoridadi fais totu custu? </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>E mentre partiva da Gerico insieme ai discepoli e a molta folla, il figlio di Timèo, Bartimèo, cieco, sedeva lungo la strada a mendicare. &lt;t1/&gt;47&lt;t2/&gt; Costui, al sentire che c'era Gesù Nazareno, cominciò a gridare e a dire: «Figlio di Davide, Gesù, abbi pietà di me!». &lt;t3/&gt;48&lt;t4/&gt; Molti lo sgridavano per farlo tacere, ma egli gridava più forte: «Figlio di Davide, abbi pietà di me!».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251205T094639Z" creationid="giuan" creationdate="20251027T114238Z">
        <seg>E comenti fiat essendi·nci de Gèricu impari a is discìpulus e una truma manna de genti, Bartumeu, fillu de Timeu, tzurpu, fiat sètziu in s’oru de su caminu pedendi limòsina. 47 Candu custu iat intèndiu ca ddoi fiat Gesùs su Nazarenu, si fiat pesau a boxis narendi: «O su Fillu de Dàvidi, Gesùs, tenendi làstima de mei!». 48  E medas dd’iant certau a si citiri, issu perou tzerriàt prus a forti «O su Fillu de Dàvidi, tenendi làstima de mei!». </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>E molti ascoltandolo rimanevano stupiti e dicevano: «Donde gli vengono queste cose?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20260107T090445Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251008T142303Z">
        <seg>In medas ascurtànt e abarrànt spantaus e narànt: «De innui ddi benint custas cosas?  </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>E nessuno aveva più il coraggio di interrogarlo.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251205T152857Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251205T152857Z">
        <seg>E nemus teniat prus ànimu de ddu preguntai.
</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>E non dissero niente a nessuno, perché avevano paura.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251219T141313Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251219T141313Z">
        <seg>E no iant narau nudda a nemus ca fiant timendi.
</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>E non vi ricordate, &lt;t11/&gt;19&lt;t12/&gt; quando ho spezzato i cinque pani per i cinquemila, quante ceste colme di pezzi avete portato via?».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251201T170932Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251014T064902Z">
        <seg>E no bosi arregordat, 19 ca apu partziu cincu panis po ddu spartziri in cincumilla, cantu cadinus prenus nd’eis pigau avatu? »</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>E quando fu in casa, chiese loro: «Di che cosa stavate discutendo lungo la via?». &lt;t1/&gt;34&lt;t2/&gt; Ed essi tacevano.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251014T111343Z" creationid="giuan" creationdate="20251014T111343Z">
        <seg>e comenti nci fiant intraus a domu, Gesùs ddis iat preguntau: «De ita est chi fiais arrexonendi in caminu?».34 E issus abarrànt citius. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>E questi prodigi compiuti dalle sue mani? &lt;t3/&gt;3&lt;t4/&gt; Non è costui il carpentiere, il figlio di Maria, il fratello di Giacomo, di Ioses, di Giuda e di Simone?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20260107T091111Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251008T142646Z">
        <seg>E custus miràculus fatus de is manus suas? 3 Custu no est su maistu de linna, su fillu de Maria, su fradi de Giacu, de Ioses, de Giudas e de Simoni??</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>E rimasero ammirati di lui.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251208T083507Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251205T151653Z">
        <seg>E fiant abarraus spantaus meda de issu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>E scoppiò in pianto.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251209T144121Z" creationid="giuan" creationdate="20251209T144121Z">
        <seg>E iat atacau a pràngiri. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>E si facevano battezzare da lui nel fiume Giordano, confessando i loro peccati. &lt;t3/&gt;6&lt;t4/&gt; Giovanni era vestito di peli di cammello, con una cintura di pelle attorno ai fianchi, si cibava di locuste e miele selvatico &lt;t5/&gt;7&lt;t6/&gt; e predicava: «Dopo di me viene uno che è più forte di me e al quale io non son degno di chinarmi per sciogliere i legacci dei suoi sandali. &lt;t7/&gt;8&lt;t8/&gt; Io vi ho battezzati con acqua, ma egli vi battezzerà con lo Spirito Santo».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251205T105008Z" creationid="BRUNA" creationdate="20250912T123453Z">
        <seg>e issu ddus batiàt in s'arriu Giordanu, comenti cunfessànt is pecaus insoru. Giuanni fiat a besti de pilu de camellu, cun una cintroxa de peddi in lumbus, papàt pibitziri e meli aresti. E predicàt: "Infatu miu at a bènniri su chi est prus poderosu de mei, a chini no seu dìnniu mancu de m'incrubai po ndi ddi scapiai is corrias de is sàndulus. Deu bosi apu batiau cun àcua, ma issu bosi at a batiai cun su Spìridu Santu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>E si riunì attorno a lui una folla enorme, tanto che egli salì su una barca e là restò seduto, stando in mare, mentre la folla era a terra lungo la riva. &lt;t1/&gt;2&lt;t2/&gt; Insegnava loro molte cose in parabole e diceva loro nel suo insegnamento: &lt;t3/&gt;3&lt;t4/&gt; «Ascoltate.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251018T210618Z" creationid="giuan" creationdate="20250929T073354Z">
        <seg>2 Ddis imparàt cun paràbbulas cosa meda e in s’imparu suu naràt: </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>E si scandalizzavano di lui. &lt;t5/&gt;4&lt;t6/&gt; Ma Gesù disse loro: «Un profeta non è disprezzato che nella sua patria, tra i suoi parenti e in casa sua». &lt;t7/&gt;5&lt;t8/&gt; E non vi potè operare nessun prodigio, ma solo impose le mani a pochi ammalati e li guarì. &lt;t9/&gt;6&lt;t10/&gt; E si meravigliava della loro incredulità.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251117T090333Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251008T142857Z">
        <seg>E ndi teniant scàndulu de issu. 4 Ma  Gesùs ddis iat narau: «No nci at profeta minuspretziau comenti in logu suu, in mesu de  is parentis suus e in domu sua».5 E innia no ddoi iat pòtziu fàiri perunu miràculu, iat sceti sanau unus cantu malàdius cun is manus suas. 6 E fiat spantau de sa pagu fidi chi teniant.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>E subito riacquistò la vista e prese a seguirlo per la strada.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251027T114548Z" creationid="giuan" creationdate="20251027T114548Z">
        <seg>E in deretura iat torrau a biri e dd’iat postu in fatu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>E tanti ricchi ne gettavano molte. &lt;t1/&gt;42&lt;t2/&gt; Ma venuta una povera vedova vi gettò due spiccioli, cioè un quattrino. &lt;t3/&gt;43&lt;t4/&gt; Allora, chiamati a sé i discepoli, disse loro: «In verità vi dico: questa vedova ha gettato nel tesoro più di tutti gli altri. &lt;t5/&gt;44&lt;t6/&gt; Poiché tutti hanno dato del loro superfluo, essa invece, nella sua povertà, vi ha messo tutto quello che aveva, tutto quanto aveva per vivere».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251205T154026Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251205T154026Z">
        <seg>E medas de is arricus ndi ddoi ghetànt meda. 42 Fiat arribada perou una fiuda pòbura chi ddoi iat ghetau duus soddus. 43 Insaras Gesùs, iat tzèrriau is discìpulus acanta suu e ddis iat narau: «In beridadi bosi naru: custa fiuda nci at ghetau prus de totu is àterus. 44 Ca totus ant donau de su chi teniant in prus, intamis chi issa, in sa poburesa sua, at donau su chi teniat, totu su chi ddi serbiat po bìviri».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>E vedrete &lt;t0/&gt;il Figlio dell'uomo</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251209T143534Z" creationid="giuan" creationdate="20251209T143431Z">
        <seg>E eis a biri su Fillu de s’òmini  
</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>E, lasciatolo, se ne andarono.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251205T150532Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251205T150532Z">
        <seg> E dd’iant lassau e si ndi fiant andaus.
</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Ecco il luogo dove l'avevano deposto. &lt;t11/&gt;7&lt;t12/&gt; Ora andate, dite ai suoi discepoli e a Pietro che egli vi precede in Galilea.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251219T140958Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251219T140958Z">
        <seg>Alloddu su logu innui dd’iant postu.7 Immoi baxei, narai a is discìpulus suus e a Pedru ca issu andat a innanti de bosàterus a Galilea.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Ecco, colui che mi tradisce è vicino».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251209T143116Z" creationid="giuan" creationdate="20251209T143116Z">
        <seg>Mi’, su traitori est acanta». </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Ecco, io mando il mio messaggero davanti a te,</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251203T080856Z" creationid="BRUNA" creationdate="20250912T085220Z">
        <seg>Mira, seu mandendi su nùntziu miu ananti tuu,   </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Ecco, uscì il seminatore a seminare. &lt;t5/&gt;4&lt;t6/&gt; Mentre seminava, una parte cadde lungo la strada e vennero gli uccelli e la divorarono. &lt;t7/&gt;5&lt;t8/&gt; Un'altra cadde fra i sassi, dove non c'era molta terra, e subito spuntò perché non c'era un terreno profondo; &lt;t9/&gt;6&lt;t10/&gt; ma quando si levò il sole, restò bruciata e, non avendo radice, si seccò. &lt;t11/&gt;7&lt;t12/&gt; Un'altra cadde tra le spine; le spine crebbero, la soffocarono e non diede frutto. &lt;t13/&gt;8&lt;t14/&gt; E un'altra cadde sulla terra buona, diede frutto che venne su e crebbe, e rese ora il trenta, ora il sessanta e ora il cento per uno». &lt;t15/&gt;9&lt;t16/&gt; E diceva: «Chi ha orecchi per intendere intenda!».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20260107T083959Z" creationid="giuan" creationdate="20250929T073428Z">
        <seg>3 «Ascurtai!  Unu seminadori fiat essiu a seminai. 4 In s’ora chi fiat seminendi unu pagu de sèmini nci fiat arrutu oru·oru de su caminu, is pillonis fiant andaus e si dd'iant papau. 5 Un’àteru pagu nci fiat arrutu in mesu de sa pedra innui no ddoi fiat terra meda e luegus iat intzeurrau ca fiat pagu funguda; 6 candu perou su soli fiat essiu, sigomenti no teniat arreìxinis, dd’iat sicau. 7 Àteru sèmini nci fiat arruta intremesu de sa spina e comenti sa spina fiat crèscia dd’iat allupau e no iat bogau frutu. E un'àteru pagu nci fiat arrutu in sa terra bona, e iat pigau e iat bogau frutu, crescendi e drimpendi e iat torrau chini trinta bortas tanti, chini sessanta e chini centu». E iat narau: « Ascurtit chini portat origas po ascurtai!».  ì</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Ed egli cercava l'occasione opportuna per consegnarlo.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251209T142013Z" creationid="giuan" creationdate="20251209T142013Z">
        <seg>E Giudas fiat circhendi s’ocasioni bona po si ddu intregai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Ed egli disse loro: &lt;t1/&gt;11&lt;t2/&gt; «A voi è stato confidato il mistero del regno di Dio; a quelli di fuori invece tutto viene esposto in parabole, &lt;t3/&gt;12&lt;t4/&gt; perché:</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251117T141430Z" creationid="giuan" creationdate="20250929T072813Z">
        <seg>«A bosàterus s’ant intregau su mistèriu de su rennu de Deus; ma a is de foras totu est narau cun paràbulas,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Ed egli disse: &lt;t25/&gt;11&lt;t26/&gt; «Chi ripudia la propria moglie e ne sposa un'altra, commette adulterio contro di lei; &lt;t27/&gt;12&lt;t28/&gt; se la donna ripudia il marito e ne sposa un altro, commette adulterio».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251205T082108Z" creationid="giuan" creationdate="20251027T113113Z">
        <seg>11 «Chini dispidit a sa pobidda e si cojat a un’àtera fait adultèriu contras a issa; 12  chi sa fèmina dispidit a su pobiddu e si cojat a un’àteru, fait adultèriu ».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Ed egli rispose: «Dall'infanzia; &lt;t15/&gt;22&lt;t16/&gt; anzi, spesso lo ha buttato persino nel fuoco e nell'acqua per ucciderlo.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251203T085906Z" creationid="giuan" creationdate="20251014T105954Z">
        <seg> E issu iat arrespustu: «De candu fiat pipiu; 22  e fatu·fatu nci dd’at ghetau fintzas a su fogu e a s’àcua po ddu bociri.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Ed egli rispose: «Tu lo dici». &lt;t3/&gt;3&lt;t4/&gt; I sommi sacerdoti frattanto gli muovevano molte accuse. &lt;t5/&gt;4&lt;t6/&gt; Pilato lo interrogò di nuovo: «Non rispondi nulla?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251212T140701Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251212T140701Z">
        <seg> A mengianu chitzi is sacerdotus majoris impari a is mannus, a is scribas e a totu su sinèdriu,si fiant cunsillaus apari e a pustis iant incadenau a Gesùs e dd’iant intregau a Pilatu. 2 Tandus Pilatu dd’iat preguntau: «Ses tui su rei de is Giudeus?». E issu dd’iat arrespustu: «Tui ses narendi-ddu/Tui dd’as narau». 3 Is sacerdotus majoris, potantis, ddi imputànt nexis meda. 4 Pilatu dd’iat torrau a preguntai: «No arrespundis nudda? </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Ed entrato in una casa, voleva che nessuno lo sapesse, ma non potè restare nascosto. &lt;t1/&gt;25&lt;t2/&gt; Subito una donna che aveva la sua figlioletta posseduta da uno spirito immondo, appena lo seppe, andò e si gettò ai suoi piedi. &lt;t3/&gt;26&lt;t4/&gt; Ora, quella donna che lo pregava di scacciare il demonio dalla figlia era greca, di origine siro-fenicia. &lt;t5/&gt;27&lt;t6/&gt; Ed egli le disse: «Lascia prima che si sfamino i figli; non è bene prendere il pane dei figli e gettarlo ai cagnolini». &lt;t7/&gt;28&lt;t8/&gt; Ma essa replicò: «Sì, Signore, ma anche i cagnolini sotto la tavola mangiano delle briciole dei figli». &lt;t9/&gt;29&lt;t10/&gt; Allora le disse: «Per questa tua parola va', il demonio è uscito da tua figlia».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20260107T103643Z" creationid="giuan" creationdate="20251010T060018Z">
        <seg>E intrau chi fiat a una domu no boliat a ddu sciri nemus, perou no fiat arrennèsciu a abarrai cuau. 25 In deretura una fèmina chi teniat a sa fillixedda chi portat unu spìridu malu aintru, comenti dd’iat scìpiu, fiat andada a si nci ddi fiat ghetada a peis. 26 Sa fèmina chi ddu impetràt a nci bogai su dimòniu a foras de sa filla fiat arega, de genti siru-fenìcia. 27 E issu dd'iat narau: «Lassa prandi innantis is fillus; ca no est bonu a ndi leai su pani a is fillus po nci ddu ghetai a is calleddus». 28 Issa perou dd'iat torrau «Sissi, Sennori, fintzas is calleddus, asuta de sa mesa, si papant sa farinalla de is fillus.». 29 Insaras Gesù iat narau: «Giai ca as arrespustu aici, bai, su dimòniu nd’est essiu de filla tua». </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Ed entrato nel tempio, si mise a scacciare quelli che vendevano e comperavano nel tempio; rovesciò i tavoli dei cambiavalute e le sedie dei venditori di colombe &lt;t1/&gt;16&lt;t2/&gt; e non permetteva che si portassero cose attraverso il tempio. &lt;t3/&gt;17&lt;t4/&gt; Ed insegnava loro dicendo: «Non sta forse scritto:</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251205T103430Z" creationid="giuan" creationdate="20251104T112530Z">
        <seg>E intrau a su Tèmpiu si fiat postu a nci bogai totu is chi bendiant e comporant; nci iat furriau is mesas de is chi cambiant dinai e is cadiras de is bendidoris de columbas 16 e no boliat a nci portai a su tèmpiu peruna mercàntzia. 17 E ddis donàt imparu narendi : «No ddoi at scritu ca: </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Ed erano enormemente stupiti in se stessi, &lt;t13/&gt;52&lt;t14/&gt; perché non avevano capito il fatto dei pani, essendo il loro cuore indurito.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251117T101812Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251008T151310Z">
        <seg>E issus fiant totu spramaus,  52 ca no iant cumprèndiu su de is panis, sendi su coru insoru intostau.  </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Ed erano infuriati contro di lei.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251209T141845Z" creationid="giuan" creationdate="20251209T141845Z">
        <seg>E iant certau a sa fèmina.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Ed essi, lasciato il loro padre Zebedèo sulla barca con i garzoni, lo seguirono.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251107T112352Z" creationid="BRUNA" creationdate="20250914T130546Z">
        <seg>E issus, lassau su babbu Zebedeu in sa barca cun is giorronaderis, dd'iant postu infatu. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Egli, alzatosi, lo seguì.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251112T151116Z" creationid="BRUNA" creationdate="20250918T095938Z">
        <seg>14 E issu si ndi fiat pesau e dd’iat postu infatu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Ella ha compiuto verso di me un'opera buona; &lt;t1/&gt;7&lt;t2/&gt; i poveri infatti li avete sempre con voi e potete beneficarli quando volete, me invece non mi avete sempre. &lt;t3/&gt;8&lt;t4/&gt; Essa ha fatto ciò ch'era in suo potere, ungendo in anticipo il mio corpo per la sepoltura. &lt;t5/&gt;9&lt;t6/&gt; In verità vi dico che dovunque, in tutto il mondo, sarà annunziato il vangelo, si racconterà pure in suo ricordo ciò che ella ha fatto».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251209T141938Z" creationid="giuan" creationdate="20251209T141938Z">
        <seg>Est un’òpera bona chi m’at fatu; 7 ca is pòburus ddus portais sempri in fatu e ddis podeis fàiri su beni candu boleis, ma a mei no sempri m’eis a tènniri. 8 Issa at fatu su chi podiat, s’est acudia innantis a m’ùngiri su corpus po s’interru. 9 In beridadi bosi naru ca in ònnia logu innui s’annuntzit s’evangèliu ant a contai fintzas, in memòria sua, su chi issa at fatu».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Era infatti molta la folla che andava e veniva e non avevano più neanche il tempo di mangiare. &lt;t3/&gt;32&lt;t4/&gt; Allora partirono sulla barca verso un luogo solitario, in disparte.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251030T114150Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251008T145605Z">
        <seg> (ca fiant medas is chi fiant andendi e torrendi e issus no teniant prus tempus mancu po papai). 32 E si ndi fiant andaus, a barca, conca a unu logu a un’oru e desertu.
</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Esci da quell'uomo». &lt;t9/&gt;26&lt;t10/&gt; E lo spirito immondo, straziandolo e gridando forte, uscì da lui. &lt;t11/&gt;27&lt;t12/&gt; Tutti furono presi da timore, tanto che si chiedevano a vicenda: «Che è mai questo?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251112T144626Z" creationid="BRUNA" creationdate="20250914T155358Z">
        <seg>E su spìridu malu, trumentedi·ddu e aboxinendi a forti ndi fiat essiu a foras. Fiant totus intimorigiaus, tantis chi si pregontànt apari: " Ita cosa est custa?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Essi furono presi da grande stupore. &lt;t15/&gt;43&lt;t16/&gt; Gesù raccomandò loro con insistenza che nessuno venisse a saperlo e ordinò di darle da mangiare.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251113T093424Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251008T142048Z">
        <seg>E totus ndi fiant abarraus spantaus meda. 43 Gesùs ddus iat pretzetaus chi nemus dd’essat scìpiu e iat narau a donai a papai a sa piciochedda.
</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Finché hanno lo sposo con loro, non possono digiunare. &lt;t3/&gt;20&lt;t4/&gt; Ma verranno i giorni in cui sarà loro tolto lo sposo e allora digiuneranno. &lt;t5/&gt;21&lt;t6/&gt; Nessuno cuce una toppa di panno grezzo su un vestito vecchio; altrimenti il rattoppo nuovo squarcia il vecchio e si forma uno strappo peggiore. &lt;t7/&gt;22&lt;t8/&gt; E nessuno versa vino nuovo in otri vecchi, altrimenti il vino spaccherà gli otri e si perdono vino e otri, ma vino nuovo in otri nuovi».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251128T164818Z" creationid="BRUNA" creationdate="20250918T104043Z">
        <seg>Fintzas a candu su sposu est cun issus no podint giaunai. 20 Ant a bènniri diis candu su sposu ndi dd'ant a leai e tandus ant a giaunai. 21 Nemus arràngiat unu bistiri bèciu cun unu tzàpulu nou, ca deghinò su tzàpulu nou tirat su bèciu e su scòrriu  essit  peus.22 Aici etotu nemus prenit udris bècius de binu nou ca desinuncas s'udri si crepat e nci perdit binu e udri; su binu nou tocat a ddu ghetai a udris nous".  </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Fino a quando dovrò sopportarvi?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251014T105749Z" creationid="giuan" creationdate="20251014T105749Z">
        <seg>Fintzas a candu s’apu a dèpiri baliai?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Fino a quando starò con voi?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20260107T112239Z" creationid="giuan" creationdate="20251014T105729Z">
        <seg>19 Issu insaras ddis arrespundit: «O generatzioni scrètia! Fintzas a candu apu a abarrai cun bosàterus? </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Gesù andava attorno per i villaggi, insegnando.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251030T112919Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251008T142933Z">
        <seg>7 E Gesùs andàt peri is biddas de acanta donendi imparu.
 .</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Gli dissero: «Dobbiamo andar noi a comprare duecento denari di pane e dare loro da mangiare?». &lt;t9/&gt;38&lt;t10/&gt; Ma egli replicò loro: «Quanti pani avete?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251117T100548Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251008T150054Z">
        <seg>E issus dd’iant preguntau: «Nosu depeus andai a comporai duxentus soddus de pani po ddis donai a papai?». 38 Gesùs perou iat narau: «De pani cantu ndi teneis? </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Gli dissero: «Dodici». &lt;t13/&gt;20&lt;t14/&gt; «E quando ho spezzato i sette pani per i quattromila, quante sporte piene di pezzi avete portato via?».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251201T171048Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251014T065007Z">
        <seg>E ddi arrespundint: «Doxi». 20 «E candu apu partziu is seti panis de spartziri in cuatrumilla, cantu cadinus prenus nd’eis pigau?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Gli dissero: «Sette». &lt;t15/&gt;21&lt;t16/&gt; E disse loro: «Non capite ancora?».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251201T171138Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251014T065032Z">
        <seg>Dd’arrespundint: «Seti». 21 E ddis naràt: «Ancora no cumprendeis?».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Gli dissero: «Sette». &lt;t9/&gt;6&lt;t10/&gt; Gesù ordinò alla folla di sedersi per terra.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251014T063726Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251014T063726Z">
        <seg>E dd’iant arrespustu: «Seti». 6 Gesùs iat cumandau a sa genti a si sètziri in terra.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Gli risposero: «Di Cesare». &lt;t7/&gt;17&lt;t8/&gt; Gesù disse loro: «Rendete a Cesare ciò che è di Cesare e a Dio ciò che è di Dio».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251208T083501Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251205T151514Z">
        <seg>E dd’iant arrespustu: «De Cèsari». 17 E Gesùs ddis iat narau: «Torrai a Cèsari su chi est de Cèsari e a Deus su chi est de Deus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Gli risposero: «Lo possiamo». &lt;t7/&gt;39&lt;t8/&gt; E Gesù disse: «Il calice che io bevo anche voi lo berrete, e il battesimo che io ricevo anche voi lo riceverete. &lt;t9/&gt;40&lt;t10/&gt; Ma sedere alla mia destra o alla mia sinistra non sta a me concederlo; è per coloro per i quali è stato preparato».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251205T091124Z" creationid="giuan" creationdate="20251027T114013Z">
        <seg>E dd’iant arrespustu: «Podeus». 39 E Gesùs iat narau: «De su càlixi miu eis a bufai bosàterus puru, e bosi ant a batiai cun su matessi batiari miu. 40 Su de bosi sètziri a dereta o a manca mia perou no seu deu a dd'acansai ca chini si ddoi at a sètziri est giai detzidiu. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Gli risposero: &lt;t3/&gt;37&lt;t4/&gt; «Concedici di sedere nella tua gloria uno alla tua destra e uno alla tua sinistra». &lt;t5/&gt;38&lt;t6/&gt; Gesù disse loro: «Voi non sapete ciò che domandate.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251205T090424Z" creationid="giuan" creationdate="20251027T113857Z">
        <seg>E dd’iant arrespustu: 37 «Lassa·sì sètziri in sa glòria tua, unu a manu dereta e unu a manu manca». 38 Gesùs ddis iat narau: «Bosàterus no scieis su chi seis pedendi·mì. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Ho detto ai tuoi discepoli di scacciarlo, ma non ci sono riusciti». &lt;t9/&gt;19&lt;t10/&gt; Egli allora in risposta, disse loro: «O generazione incredula!</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251203T085229Z" creationid="giuan" creationdate="20251014T105407Z">
        <seg>Apu pediu a is discìpulus tuus a nci ddu bogai ma no nci funt arrennèscius».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>I servi intanto lo percuotevano.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251209T143843Z" creationid="giuan" creationdate="20251209T143843Z">
        <seg>Is serbidoris/guàrdias potantis megànt de ddu pigai a bussinadas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Il Signore Dio nostro è l'unico Signore;&lt;t4/&gt; &lt;t5/&gt;30&lt;t6/&gt; &lt;t7/&gt;amerai dunque il Signore Dio tuo con tutto il tuo cuore&lt;t8/&gt;, con tutta la tua mente &lt;t9/&gt;e&lt;t10/&gt; con tutta la tua forza&lt;t11/&gt;. &lt;t12/&gt;31&lt;t13/&gt; E il secondo è questo: &lt;t14/&gt;Amerai il prossimo tuo come te stesso&lt;t15/&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251205T152642Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251205T152642Z">
        <seg>Su Sennori Deus nostu est s’ùnicu Sennori; 30 e dd’as a stimai cun totu su coru, cun totu su sentidu e cun totu sa fortza tua. 31 E su segundu est custu: as a stimai is àterus comenti a tui etotu. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Il vento cessò e vi fu grande bonaccia. &lt;t9/&gt;40&lt;t10/&gt; Poi disse loro: «Perché siete così paurosi?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251112T164322Z" creationid="giuan" creationdate="20251001T100556Z">
        <seg> Issu si ndi fiat pesau, iat certau su bentu e dd'iat narau a su mari: «Asselia·tì e citi·tì a sa muda!». Su bentu si fiat firmau e fiat lòmpia una grandu bonantza.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>In verità vi dico: non sarà dato alcun segno a questa generazione». &lt;t3/&gt;13&lt;t4/&gt; E lasciatili, risalì sulla barca e si avviò all'altra sponda.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20260107T105852Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251014T064455Z">
        <seg>In beridadi bosi naru: no dd'apu a donai perunu sinnu a custa generatzioni.13 E lassaus chi ddus iat, nci fiat torrau a pesai a sa barca e si ndi fiat andau a s’ateru oru de mari.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Infine, dopo tutti, morì anche la donna. &lt;t13/&gt;23&lt;t14/&gt; Nella risurrezione, quando risorgeranno, a chi di loro apparterrà la donna?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251208T083714Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251205T152134Z">
        <seg>A s’acabbu, a pustis de totus, si fiat morta sa fèmina puru. 23 In s’arresurretzioni, candu ant a arresuscitai, de chini at a èssiri sa fèmina? </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Inizio modulo</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251205T105801Z" creationid="giuan" creationdate="20251105T081103Z">
        <seg>i</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Io so chi tu sei: il santo di Dio». &lt;t7/&gt;25&lt;t8/&gt; E Gesù lo sgridò: «Taci!</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251105T082234Z" creationid="BRUNA" creationdate="20250914T152856Z">
        <seg>Deu ddu sciu chini ses tui: su Santu de Deus". E Gesùs dd'iat certau narendi: "Abarra a sa muda e essindi de cuss'òmini!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Io vi ho predetto tutto.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251209T115413Z" creationid="giuan" creationdate="20251209T115413Z">
        <seg>Deu bosi apu narau totu innantis.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>La bambina non è morta, ma dorme». &lt;t9/&gt;40&lt;t10/&gt; Ed essi lo deridevano.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251113T093207Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251008T141529Z">
        <seg>Mi' ca sa pipia no est morta, est dromia». 40 E issus si ndi faiant befa de issu. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>La folla accorse di nuovo a lui e di nuovo egli l'ammaestrava, come era solito fare. &lt;t1/&gt;2&lt;t2/&gt; E avvicinatisi dei farisei, per metterlo alla prova, gli domandarono: «È lecito ad un marito ripudiare la propria moglie?». &lt;t3/&gt;3&lt;t4/&gt; Ma egli rispose loro: «Che cosa vi ha ordinato Mosè?». &lt;t5/&gt;4&lt;t6/&gt; Dissero: «Mosè ha permesso di &lt;t7/&gt;scrivere un atto di ripudio e di rimandarla&lt;t8/&gt;». &lt;t9/&gt;5&lt;t10/&gt; Gesù disse loro: «Per la durezza del vostro cuore egli scrisse per voi questa norma. &lt;t11/&gt;6&lt;t12/&gt; Ma all'inizio della creazione &lt;t13/&gt;Dio li creò maschio e femmina;&lt;t14/&gt; &lt;t15/&gt;7&lt;t16/&gt; &lt;t17/&gt;per questo l'uomo lascerà suo padre e sua madre e i due saranno una carne sola&lt;t18/&gt;. &lt;t19/&gt;8&lt;t20/&gt; Sicché non sono più due, ma una sola carne. &lt;t21/&gt;9&lt;t22/&gt; L'uomo dunque non separi ciò che Dio ha congiunto». &lt;t23/&gt;10&lt;t24/&gt; Rientrati a casa, i discepoli lo interrogarono di nuovo su questo argomento.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251205T081701Z" creationid="giuan" creationdate="20251027T113034Z">
        <seg> E si torràt a pinnigai genti meda acanta sua, e Gesus, comenti acostumàt a fàiri, ddis torrada a donai imparu. 2 E si fiant acostiaus unus cantu fariseus chi po ddu fàiri arrùiri in trampa/pònniri a prova ddi pregontànt: « Lìcitu ddi est a unu pobiddu a nci bogai a sa mulleri?». 3 Issu perou ddis iat arrespustu: « Mosè e it’est chi bosi at cumandau?». 4  E issus iant narau: «Mosè at permitiu a scriri un’àutu/paperi de arrefudu e a nci dda bogai/dispidiri». 5 Ma Gesùs ddis iat narau: «Po nexi de su coru tostau de bosàterus bosi at scritu custa norma». 6  Ma a s’incomintzu de sa creatzioni Deus ddu at fatus mascu e fèmina; 7 po cussu s’òmini at a lassai su babbu e sa mama e is duus ant a èssiri totuna carri. 8  Aici chi no funt prus duus ma una carri sceti. 9  S’òmini duncas no pratzat su chi Deus at crobau/auniu ». 10 Furriaus a domu, is discìpulus iant torrau a preguntai a Gesùs de custu etotu. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>La mia casa sarà chiamata</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251104T112547Z" creationid="giuan" creationdate="20251104T112547Z">
        <seg>: A sa domu mia dd’ant a narai </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>La pietra che i costruttori hanno scartata</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251208T081700Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251205T105713Z">
        <seg>Sa pedra chi is maistus de muru ant scartau, immoi </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>La stese e la sua mano fu risanata. &lt;t9/&gt;6&lt;t10/&gt; E i farisei uscirono subito con gli erodiani e tennero consiglio contro di lui per farlo morire.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251105T094205Z" creationid="BRUNA" creationdate="20250923T080758Z">
        <seg>S'òmini iat allonghiau sa manu e si dd'iat sanada. E is Fariseus essius chi nci fiant, iant cumentzau a ordimingiai cun is erodianus contras a Gesùs, po comenti ddu spèrdiri.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Lo dobbiamo dare o no?». &lt;t3/&gt;15&lt;t4/&gt; Ma egli, conoscendo la loro ipocrisia, disse: «Perché mi tentate?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251208T082111Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251205T150926Z">
        <seg>Si ddu depeus donai o no si ddu depeus donai? 15 Ma issu cumprendendi ca fiant frassus, ddis iat narau: «Poit’est chi mi sterreis trampas?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Lo stesso dicevano anche tutti gli altri.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251209T142716Z" creationid="giuan" creationdate="20251209T142716Z">
        <seg>Su pròpiu narànt fintzas totu is àterus.
</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Là lo vedrete, come vi ha detto». &lt;t13/&gt;8&lt;t14/&gt; Ed esse, uscite, fuggirono via dal sepolcro perché erano piene di timore e di spavento.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251219T141100Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251219T141100Z">
        <seg>Innia dd’eis a biri, comenti at narau». 8 E issas, essias si fiant fuias de sa tumba, ca fiant spantadas e atzicadas </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Ma a motivo degli eletti che si è scelto ha abbreviato quei giorni. &lt;t19/&gt;21&lt;t20/&gt; Allora, dunque, se qualcuno vi dirà: "Ecco, il Cristo è qui, ecco è là", non ci credete; &lt;t21/&gt;22&lt;t22/&gt; perché sorgeranno falsi cristi e falsi profeti e faranno segni e portenti per ingannare, se fosse possibile, anche gli eletti. &lt;t23/&gt;23&lt;t24/&gt; Voi però state attenti!</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251209T115354Z" creationid="giuan" creationdate="20251209T115354Z">
        <seg>Perou po amori de is eletus at incurtzau cussas diis. 21 Tandus, si calincunu bosi at a narai: “Mirai, su Cristu est innoi, mirai su Cristu est innia, no nci cretais; 22 ca si nd’ant a pesai messias e profetas frassus e ant a donai sinnalis e spantus po trampai, si at a fàiri, fintzas a is eletus. 23 Bosàterus, duncas, aturai atentus!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Ma egli subito rivolse loro la parola e disse: «Coraggio, sono io, non temete!». &lt;t11/&gt;51&lt;t12/&gt; Quindi salì con loro sulla barca e il vento cessò.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251117T101335Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251008T151033Z">
        <seg>Gesùs perou ddis iat narau luegus: «Coràgiu, seu deu, no timais!». 51 E nci fiat artziau a sa barca cun issus e su bentu si fiat firmau. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Ma egli, cacciati tutti fuori, prese con sé il padre e la madre della fanciulla e quelli che erano con lui, ed entrò dove era la bambina. &lt;t11/&gt;41&lt;t12/&gt; Presa la mano della bambina, le disse: «Talità kum», che significa: «Fanciulla, io ti dico, alzati!». &lt;t13/&gt;42&lt;t14/&gt; Subito la fanciulla si alzò e si mise a camminare; aveva dodici anni.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20260107T090115Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251008T141832Z">
        <seg>Gesùs però, boghe·ndi·nci totus a foras, iat pigau a su babbu e a sa mama de sa pipia, e a is chi fiant cun issus, e fiat intrau a innui fiat sa piciochedda. 41 E dd’iat pigau sa manu narendi: «Talitha qum», est a narai: «Sa pipia, deu ti cumandu, pesa·ti·ndi!». 42 Deretu sa piciochedda si ndi fiat pesada e si fiat posta a caminai, ca teniat dox’annus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Ma più egli lo raccomandava, più essi ne parlavano &lt;t11/&gt;37&lt;t12/&gt; e, pieni di stupore, dicevano: «Ha fatto bene ogni cosa; fa udire i sordi e fa parlare i muti!».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20260107T104604Z" creationid="giuan" creationdate="20251010T060202Z">
        <seg>Perou prus issu  ddus pretzetat e prus issus ndi chistionànt 37  E prenus de spantu narànt: «Totu at fatu beni: a is surdus ddus fait intèndiri e a is mudus ddus fait chistionai! »</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Ma se tu puoi qualcosa, abbi pietà di noi e aiutaci». &lt;t17/&gt;23&lt;t18/&gt; Gesù gli disse: «Se tu puoi!</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251203T085948Z" creationid="giuan" creationdate="20251014T110056Z">
        <seg>Ma chi podis fàiri calincuna cosa, tenindi piedadi de nosu e agiuda·sì». 23 Gesùs iat sighiu: «Si tui podis!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Marco</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20260107T083210Z" creationid="giuan" creationdate="20251106T081905Z">
        <seg>4.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Mentre stava a mensa, giunse una donna con un vasetto di alabastro, pieno di olio profumato di nardo genuino di gran valore; ruppe il vasetto di alabastro e versò l'unguento sul suo capo. &lt;t1/&gt;4&lt;t2/&gt; Ci furono alcuni che si sdegnarono fra di loro: «Perché tutto questo spreco di olio profumato? &lt;t3/&gt;5&lt;t4/&gt; Si poteva benissimo vendere quest'olio a più di trecento denari e darli ai poveri!».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251209T141812Z" creationid="giuan" creationdate="20251209T141812Z">
        <seg>E in s’interis chi fiat in sa mesa papendi, fiat arribada una fèmina cun un’ampuddita de alabbastru, prena de ollu de nardu profumau, sintzillu e caru meda, iat segau s’ampuddita de alabbastru e dd’iat sbodiada in conca a Gesùs. 4 Ma unus cantu de issus inchietus si narant intrepari: «Poita totu custu sperdìtziu de ollu profumau? 5 Si podiat bèndiri cust’ollu a prus de trexentus dinaris e ddus donai a is pòburus!».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Molta folla lo seguiva e gli si stringeva intorno.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251113T090816Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251001T153938Z">
        <seg>e una truma manna de genti ddu sighiat e si ddi stringiat a fùrriu. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Nessuno è buono, se non Dio solo. &lt;t3/&gt;19&lt;t4/&gt; Tu conosci i comandamenti: &lt;t5/&gt;Non uccidere, non commettere adulterio, non rubare, non dire falsa testimonianza&lt;t6/&gt;, non frodare, &lt;t7/&gt;onora il padre e la madre&lt;t8/&gt;».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251120T103619Z" creationid="giuan" creationdate="20251027T113226Z">
        <seg>Nisciunus est bonu, Deus sceti est bonu.  19 Giai ddus connoscis is cumandamentus: No bòcias, no fatzas adultèriu, no furis, no testimongis su frassu, no fatzas trampa, onora a babbu e a mama tua ».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Non avete ancora fede?». &lt;t11/&gt;41&lt;t12/&gt; E furono presi da grande timore e si dicevano l'un l'altro: «Chi è dunque costui, al quale anche il vento e il mare obbediscono?».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251112T164613Z" creationid="giuan" creationdate="20251001T100702Z">
        <seg>Luegus ddis iat narau «Poit’est chi seis aici timi·timi? No ndi teneis ancora fidi?».E ddis iat pigau una timoria manna e si narànt de pari a pari «E chini est custu, chi fintzas su bentu e su mari ddi poninti in menti?».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Non c'è altro comandamento più importante di &lt;t16/&gt;questi». &lt;t17/&gt;32&lt;t18/&gt; Allora lo scriba gli disse: «Hai detto bene, Maestro, e secondo verità che Egli è &lt;t19/&gt;unico e non v'è altri all'infuori di lui;&lt;t20/&gt; &lt;t21/&gt;33&lt;t22/&gt; &lt;t23/&gt;amarlo con tutto il cuore&lt;t24/&gt;, con tutta la mente &lt;t25/&gt;e&lt;t26/&gt; con tutta la forza&lt;t27/&gt; e &lt;t28/&gt;amare il prossimo come se stesso&lt;t29/&gt; val più di tutti gli olocausti e i sacrifici». &lt;t30/&gt;34&lt;t31/&gt; Gesù, vedendo che aveva risposto saggiamente, gli disse: «Non sei lontano dal regno di Dio».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251208T085727Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251205T152825Z">
        <seg>Àteru cumandamentu prus de importu de custu no nci nd’at». 32 Insaras su scriba dd’iat narau: «Totu beni  su chi as narau, su Maistu, ca in beridadi: Issu est ùnicu e foras de issu no ndi ddoi at àterus; 33 a ddu stimai cun totu su coru, su sentidu e sa fortza nosta e a stimai is àterus che a nosu etotu, tenit prus valori meda de totu is olocàustus e is sacrifìcius». 34 Gesùs, biendi ca iat arrespustu cun sabiduria, dd’iat narau: «No ses atesu/aillargu de su Rennu de Deus».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Non capite che tutto ciò che entra nell'uomo dal di fuori non può contaminarlo, &lt;t9/&gt;19&lt;t10/&gt; perché non gli entra nel cuore ma nel ventre e va a finire nella fogna?».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20260107T102719Z" creationid="giuan" creationdate="20251010T055855Z">
        <seg>No cumprendeis ca totu su chi intrat a s'òmini de parti de foras no ddu podit impestai, 19 ca no  nci dd’intrat a coru ma a brenti e dd’acabat in sa latrina».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Non era infatti quella la stagione dei fichi. &lt;t3/&gt;14&lt;t4/&gt; E gli disse: «Nessuno possa mai più mangiare i tuoi frutti».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251104T112437Z" creationid="giuan" creationdate="20251104T112437Z">
        <seg>ca no fiat tempus de figu. 14 E dd’iat narau: «Ancu mai prus nemus papit frutu de tui ». </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Non intendete e non capite ancora?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251014T064740Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251014T064740Z">
        <seg>No eis intèndiu e no seis cumprendendi mancu immoi?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Non rimarrà qui pietra su pietra, che non sia distrutta». &lt;t3/&gt;3&lt;t4/&gt; Mentre era seduto sul monte degli Ulivi, di fronte al tempio, Pietro, Giacomo, Giovanni e Andrea lo interrogavano in disparte: &lt;t5/&gt;4&lt;t6/&gt; «Dicci, quando accadrà questo, e quale sarà il segno che tutte queste cose staranno per compiersi?».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251209T115133Z" creationid="giuan" creationdate="20251209T115133Z">
        <seg>Innoi no at a abarrai pedra asuba de pedra, totu nd’at a èssiri sciusciau». Luegus sendi sètziu in su Monti de is Olias, ananti de su tèmpiu, Pedru, Giacu, Giuanni e Andria, a una parti ddi preguntànt; 4 «Nara·sì candu at a acontèssiri custu, e cali at a èssiri su sinnali chi totu custu est a puntu de si cumpriri?». </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Non sei riuscito a vegliare un'ora sola? &lt;t11/&gt;38&lt;t12/&gt; Vegliate e pregate per non entrare in tentazione; lo spirito è pronto, ma la carne è debole». &lt;t13/&gt;39&lt;t14/&gt; Allontanatosi di nuovo, pregava dicendo le medesime parole. &lt;t15/&gt;40&lt;t16/&gt; Ritornato li trovò addormentati, perché i loro occhi si erano appesantiti, e non sapevano che cosa rispondergli.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251209T143012Z" creationid="giuan" creationdate="20251209T143012Z">
        <seg>Mancu un’ora ses stètiu bonu/arrennèsciu a billai? 38 Billai e pregai po no arrùiri in tentatzioni ca su spìridu est prontu ma sa carri est dèbbili». 39 E torrendi·si·nci a stesiai, pregàt narendi is pròpius fueddus. 40 Torrau agoa un’àtera borta ddus iat agataus dromius, ca is ogus insoru si fiant fatus grais, e no sciant e ita dd’arrespùndiri.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>O chi ti ha dato l'autorità di farlo?». &lt;t18/&gt;29&lt;t19/&gt; Ma Gesù disse loro: «Vi farò anch'io una domanda e, se mi risponderete, vi dirò con quale potere lo faccio. &lt;t20/&gt;30&lt;t21/&gt; Il battesimo di Giovanni veniva dal cielo o dagli uomini?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251205T104502Z" creationid="giuan" creationdate="20251104T112945Z">
        <seg>? O chini est chi t’at donau s’autoridadi po ddu fàiri?». 29 E Gesùs ddis iat arrespustu: «Deu, bosi apu a preguntai una cosa sceti, arresuondei·mì e gei si ddu naru deu cun cali autoridadi ddu fatzu. 30 A Giuanni dd’ant batiau is òminis o Deus?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>O piuttosto per metterla sul lucerniere? &lt;t1/&gt;22&lt;t2/&gt; Non c'è nulla infatti di nascosto che non debba essere manifestato e nulla di segreto che non debba essere messo in luce. &lt;t3/&gt;23&lt;t4/&gt; Se uno ha orecchi per intendere, intenda!».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251112T162830Z" creationid="giuan" creationdate="20250929T075622Z">
        <seg>O prusaprestus po dda pònniri in su candelobru? 22 Ca no ddoi at nudda chi est cuau si no po èssiri bogau a craru e nudda chi est secretu si no po èssiri scoviau. 23 Si unu portat origas po ascurtai chi ascurtit!»</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Osanna!</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251205T102700Z" creationid="giuan" creationdate="20251104T112141Z">
        <seg>Osanna! </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Osanna&lt;t0/&gt; nel più alto dei cieli!</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251104T112250Z" creationid="giuan" creationdate="20251104T112250Z">
        <seg>Osanna in is celus prus artus!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Per la via infatti avevano discusso tra loro chi fosse il più grande. &lt;t3/&gt;35&lt;t4/&gt; Allora, sedutosi, chiamò i Dodici e disse loro: «Se uno vuol essere il primo, sia l'ultimo di tutti e il servo di tutti». &lt;t5/&gt;36&lt;t6/&gt; E, preso un bambino, lo pose in mezzo e abbracciandolo disse loro:</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251203T093533Z" creationid="giuan" creationdate="20251014T111419Z">
        <seg>Ca in caminu iant difatis arrexonau asuba de chini intre issus fessit su prus mannu. 35 E setzendi·sì iat tzèrriau a is Doxi e ddis iat narau: «Si unu bolit èssiri su primu, at a èssiri s’ùrtimu e su serbidori de totus». 36 A pustis, pigau unu pipiu, dd’iat postu in mesu a issus e imprassendi·ddu ddis iat narau: </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Perché disturbi ancora il Maestro?». &lt;t1/&gt;36&lt;t2/&gt; Ma Gesù, udito quanto dicevano, disse al capo della sinagoga: «Non temere, continua solo ad aver fede!». &lt;t3/&gt;37&lt;t4/&gt; E non permise a nessuno di seguirlo fuorché a Pietro, Giacomo e Giovanni, fratello di Giacomo. &lt;t5/&gt;38&lt;t6/&gt; Giunsero alla casa del capo della sinagoga ed egli vide trambusto e gente che piangeva e urlava. &lt;t7/&gt;39&lt;t8/&gt; Entrato, disse loro: «Perché fate tanto strepito e piangete?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251113T093039Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251008T141433Z">
        <seg>Poita est chi sighis strobbendi a su Maistu?». 
36 Ma Gesùs, chena de fàiri contu de cussus fueddus iat narau a su capu de sa sinagoga: «No timas, sighi sceti a tènniri fidi!». 37 E no iat permìtiu a nemus a andai cun issu foras de Pedru, Giacu e Giuanni, fradi de Giacu. 38 Lòmpius a domu de su capu de sa sinagoga ddoi iat bistu unu grandu avolotu e sa genti totu prangendi e atitendi. 39 E intrendi ddis iat narau: «Poita totu custu avolotu e custu prantu?,,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Perché tu non pensi secondo Dio, ma secondo gli uomini».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251014T065842Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251014T065842Z">
        <seg>Ca tui ses pensendi comenti a is òminis e no comenti a Deus».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Perché tutto è possibile presso Dio».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251205T085117Z" creationid="giuan" creationdate="20251027T113455Z">
        <seg>Ca Deus podit totu!».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Percuoterò il pastore e le pecore saranno disperse&lt;t0/&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251209T142610Z" creationid="giuan" creationdate="20251209T142610Z">
        <seg> Apu a fèrriri su pastori e is brebeis s’ant a spainai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Però non ciò che io voglio, ma ciò che vuoi tu». &lt;t9/&gt;37&lt;t10/&gt; Tornato indietro, li trovò addormentati e disse a Pietro: «Simone, dormi?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251209T142945Z" creationid="giuan" creationdate="20251209T142945Z">
        <seg>Perou chi siat comenti bolis tui no comenti bollu deu». 37 E torrau, ddus iat agataus dromius e iat narau a Pedru: «Simoni, dromiu ses?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Però temevano la folla, perché tutti consideravano Giovanni come un vero profeta. &lt;t26/&gt;33&lt;t27/&gt; Allora diedero a Gesù questa risposta: «Non sappiamo».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251205T104609Z" creationid="giuan" creationdate="20251104T113326Z">
        <seg>Ma timiant sa genti ca totus a Giuanni ddu teniant po èssiri unu profeta diaderus. 33 E insaras iant arrespustu a Gesùs: «No ddu scieus». </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Pietro gli rispose: «Tu sei il Cristo». &lt;t5/&gt;30&lt;t6/&gt; E impose loro severamente di non parlare di lui a nessuno.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251014T065337Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251014T065337Z">
        <seg>E Pedru dd’arrespundit: «Tu ses su Cristu». 30 E ddis cumandat a no fueddai de issu cun nemus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Poi fece rotolare un masso contro l'entrata del sepolcro. &lt;t9/&gt;47&lt;t10/&gt; Intanto Maria di Màgdala e Maria madre di Ioses stavano ad osservare dove veniva deposto.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251212T141814Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251212T141814Z">
        <seg>A pustis nci aiat fatu arrumbulai una perda manna contras a s’intrada de sa tumba. 47 In s’interis Maria de Màgdala e Maria, mama de Ioses, fiant castiendi innui nci ddu poniant/nci dd’iant postu.
</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Poiché in sette l'hanno avuta come moglie». &lt;t15/&gt;24&lt;t16/&gt; Rispose loro Gesù: «Non siete voi forse in errore dal momento che non conoscete le Scritture, né la potenza di Dio? &lt;t17/&gt;25&lt;t18/&gt; Quando risusciteranno dai morti, infatti, non prenderanno moglie né marito, ma saranno come angeli nei cieli. &lt;t19/&gt;26&lt;t20/&gt; A riguardo poi dei morti che devono risorgere, non avete letto nel libro di Mosè, a proposito del roveto, come Dio gli parlò dicendo: &lt;t21/&gt;Io sono il Dio di Abramo, il Dio di Isacco e di Giacobbe&lt;t22/&gt;? &lt;t23/&gt;27&lt;t24/&gt; Non è un Dio dei morti ma dei viventi!</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251208T084057Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251205T152507Z">
        <seg> Ca funt in seti chi dd’ant tenta po mulleri». 24 E Gesùs ddis iat arrespustu: «No seis fortzis in faddina giai ca no connosceis ni is Scrituras ni su poderi de Deus? 25 Candu ant a arresuscitai de is mortus, difatis, no nci at àiri ni pobiddu ni mulleri, ma ant a èssiri che àngiulus in is celus. 26 Torrendi a su contu de is mortus chi depint arresuscitai, no eis lìgiu su libru de Mosè, candu ananti de su arruaxu a fogu fitianu Deus dd’iat narau: Deu seu su Deus de Abramu, su Deus de Isacu e de Giacobbu? 27 Issu no est su Deus de is mortus, est su Deus de is bius!</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Portatelo da me». &lt;t11/&gt;20&lt;t12/&gt; E glielo portarono.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251014T105836Z" creationid="giuan" creationdate="20251014T105755Z">
        <seg>Betei mi·nde·ddu a innoi». 20 E nci dd’iant portau su piciocheddu.  </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Portatemi un denaro perché io lo veda». &lt;t5/&gt;16&lt;t6/&gt; Ed essi glielo portarono.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251208T082814Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251205T151045Z">
        <seg>Betei·mì  unu dinai/soddu po chi ddu bia». 16 E issus si dd’iant betiu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Potete bere il calice che io bevo, o ricevere il battesimo con cui io sono battezzato?».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251205T090511Z" creationid="giuan" creationdate="20251027T113930Z">
        <seg>Podeis tastai de pròpiuv càlixi chi apu a tastai deu o arriciri su pròpiu batiari miu? </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Prendendo di nuovo in disparte i Dodici, cominciò a dir loro quello che gli sarebbe accaduto: &lt;t1/&gt;33&lt;t2/&gt; «Ecco, noi saliamo a Gerusalemme e il Figlio dell'uomo sarà consegnato ai sommi sacerdoti e agli scribi: lo condanneranno a morte, lo consegneranno ai pagani, &lt;t3/&gt;34&lt;t4/&gt; lo scherniranno, gli sputeranno addosso, lo flagelleranno e lo uccideranno; ma dopo tre giorni risusciterà».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251205T090115Z" creationid="giuan" creationdate="20251027T113647Z">
        <seg>E pighendi un’àtera borta a una parti is Doxi, iat incumentzau a ddis narai su chi ddis iat a èssiri acuntèssiu: 33 «Mirai, seus artziendi·nci a Gerusalemmi e a su Fillu de s’òmini dd’ant a intregai a is sacerdotus majoris e a is scribas: dd’ant a cundennai a morti, dd’ant a intregai a is paganus, 34 si nd’ant a befai, dd’ant a spudai, dd’ant a aciotai e dd’ant a bociri, a pustis de tres diis perou at a arresuscitai».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Presi allora quei sette pani, rese grazie, li spezzò e li diede ai discepoli perché li distribuissero; ed essi li distribuirono alla folla. &lt;t11/&gt;7&lt;t12/&gt; Avevano anche pochi pesciolini; dopo aver pronunziata la benedizione su di essi, disse di distribuire anche quelli. &lt;t13/&gt;8&lt;t14/&gt; Così essi mangiarono &lt;t15/&gt;e si saziarono; e portarono via sette sporte di pezzi avanzati. &lt;t16/&gt;9&lt;t17/&gt; Erano circa quattromila.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251201T170110Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251014T063951Z">
        <seg>E pighendi is seti panis iat torrau gràtzias, ddus iat partzius e ddus iat donau a is discìpulus po ddus apòrriri; e issus ddu spartzinànt a sa truma. 7 Portànt fintzas unus cantu piscixeddus; a pustis de ddus àiri beneixus, iat narau a ddis apòrriri cussus puru. 8  Iant papau e si fiant pràndius; e ndi iant pigau avatu seti cadinus de su chi iat sobrau. 9 Fiant belle cuatrumilla.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Quella rispose: «La testa di Giovanni il Battista». &lt;t7/&gt;25&lt;t8/&gt; Ed entrata di corsa dal re fece la richiesta dicendo: «Voglio che tu mi dia subito su un vassoio la testa di Giovanni il Battista». &lt;t9/&gt;26&lt;t10/&gt; Il re divenne triste; tuttavia, a motivo del giuramento e dei commensali, non volle opporle un rifiuto. &lt;t11/&gt;27&lt;t12/&gt; Subito il re mandò una guardia con l'ordine che gli fosse portata la testa. &lt;t13/&gt;28&lt;t14/&gt; La guardia andò, lo decapitò in prigione e portò la testa su un vassoio, la diede alla ragazza e la ragazza la diede a sua madre. &lt;t15/&gt;29&lt;t16/&gt; I discepoli di Giovanni, saputa la cosa, vennero, ne presero il cadavere e lo posero in un sepolcro.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20260107T095001Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251008T145353Z">
        <seg>E issa iat arrespustu: «Sa conca de Giuanni su Batista».  25 E fiat intrada currendi anca fiat su rei e dd’iat narau: «Bollu a mi donai immoi etotu, in una safata, sa conca de Giuanni su Batista». 26 E su rei si fiat intristau meda; de ònnia manera a càusa de s’impromissa chi iat fatu e de is cumbidaus, no dd’iat bòfia scuntroriai. 27 E deretu su rei iat cumandau a una guàrdia de andai a ndi ddi bètiri sa conca de Giuanni. 28 Sa guàrdia fiat andada, dd’iat degollau in presoni, e nci dd’iat portau sa conca in una safata, dd’iat donada a sa picioca e issa dd’iat donada a sa mama. 29 Is discìpulus de Giuanni, candu dd’iant scìpiu, fiant andaus a ndi pigai su corpus po ddu pònniri in una tumba</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Questo popolo mi onora con le labbra,</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251014T062951Z" creationid="giuan" creationdate="20251009T141818Z">
        <seg>Custu pòpulu mi torrat onori cun is laras,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Restate qui e vegliate». &lt;t5/&gt;35&lt;t6/&gt; Poi, andato un po' innanzi, si gettò a terra e pregava che, se fosse possibile, passasse da lui quell'ora. &lt;t7/&gt;36&lt;t8/&gt; E diceva: «Abbà, Padre!</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251209T142902Z" creationid="giuan" creationdate="20251209T142902Z">
        <seg>Abarrai innoi e billai».35  A pustis, si fiat transiu unu pagu, si nci fiat ghetau a terra preghendi chi cuss’ora mala, si fiat possìbbili, si nci fessit stesiada de issu. 36 E naràt: «Abbà, Babbu! </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Rispondetemi». &lt;t22/&gt;31&lt;t23/&gt; Ed essi discutevano tra sé dicendo: «Se rispondiamo "dal cielo", dirà: Perché allora non gli avete creduto? &lt;t24/&gt;32&lt;t25/&gt; Diciamo dunque "dagli uomini"?».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251205T104538Z" creationid="giuan" creationdate="20251104T113012Z">
        <seg>Arrespundei·mì». 31 E issus nd’arrexonànt impari narendi: «Chi arrespundeus “Deus” at a narai: E insaras poit’est chi no dd’eis crètiu? 32 Ellus e ita naraus de "is òminis?"». </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Scioglietelo e conducetelo. &lt;t3/&gt;3&lt;t4/&gt; E se qualcuno vi dirà: Perché fate &lt;t5/&gt;questo?,&lt;t6/&gt; rispondete: Il Signore ne ha bisogno, ma lo rimanderà qui subito». &lt;t7/&gt;4&lt;t8/&gt; Andarono e trovarono un asinello legato vicino a una porta, fuori sulla strada, e lo sciolsero. &lt;t9/&gt;5&lt;t10/&gt; E alcuni dei presenti però dissero loro: «Che cosa fate, sciogliendo questo asinello?». &lt;t11/&gt;6&lt;t12/&gt; Ed essi risposero come aveva detto loro il Signore.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251205T102249Z" creationid="giuan" creationdate="20251104T112040Z">
        <seg>Ndi ddu scapiais e ndi ddu beteis. 3 E si calincunu bosi at a narai: It’est chi seis fendi? Arrespundei: A su Sennori ddi serbit, e ndi dd’at a torrai a mandai luegus a innoi». 4 Fiant andaus e iant agatau unu molenteddu acapiau acanta a una genna, in sa bia, e ndi dd’iant scapiau. 5 E unus cantu chi fiant innia ddis iant narau: « E it’est chi seis fendi, scapiendi·ndi custu molenteddu?». 6 E issus iant arrespustu comenti ddis iat narau su Sennori. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Sei venuto a rovinarci!</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20250922T093848Z" creationid="BRUNA" creationdate="20250914T152710Z">
        <seg>A si spèrdiri ses bènniu?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Si adempiano dunque le Scritture!».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251209T143234Z" creationid="giuan" creationdate="20251209T143234Z">
        <seg>Chi si cumprant duncas is Scrituras!».
</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Si diceva: «Giovanni il Battista è risuscitato dai morti e per questo il potere dei miracoli opera in lui». &lt;t1/&gt;15&lt;t2/&gt; Altri invece dicevano: «È Elia»; altri dicevano ancora: «È un profeta, come uno dei profeti». &lt;t3/&gt;16&lt;t4/&gt; Ma Erode, al sentirne parlare, diceva: «Quel Giovanni che io ho fatto decapitare è risuscitato!».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20260107T092112Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251008T144407Z">
        <seg>E narànt: «Giuanni su Batista est arresuscitau de mesu a is mortus e po custu  tenit su poderi de fàiri miràculus». 15 Intamis chi àterus narànt: «Est Elias »; e àterus ancora narànt: «Est unu profeta, che a unu de is profetas». 16 Ma Erodi, chi ndi iat intèndiu chistionai, naràt: «Cuddu Giuanni  chi apu fatu degollai, est torrau biu!».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Si recarono allora da Gesù e gli dissero: «Perché i discepoli di Giovanni e i discepoli dei farisei digiunano, mentre i tuoi discepoli non digiunano?». &lt;t1/&gt;19&lt;t2/&gt; Gesù disse loro: «Possono forse digiunare gli invitati a nozze quando lo sposo è con loro?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251128T163848Z" creationid="BRUNA" creationdate="20250918T104018Z">
        <seg>Unus cantu fiant andaus anca fiat Gesùs e ddi narant: "Poita is discìpulus de Giuanni e de is fariseus funt giaunendi e is tuus no?". 19 Gesùs ddis iat narau: "Is cumbidaus a una coja, si su sposu est cun issus, giaunai podint? </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Si seppe che era in casa &lt;t1/&gt;2&lt;t2/&gt; e si radunarono tante persone, da non esserci più posto neanche davanti alla porta, ed egli annunziava loro la parola.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251128T162545Z" creationid="BRUNA" creationdate="20250918T075602Z">
        <seg>E fiat essia sa boxi ca fiat in domu  e in deretura personis meda si fiant pinnigadas apari, de manera chi no cabiant mancu ananti de sa genna, e issu ddis annuntziàt sa paràula..</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Si trasfigurò davanti a loro &lt;t1/&gt;3&lt;t2/&gt; e le sue vesti divennero splendenti, bianchissime: nessun lavandaio sulla terra potrebbe renderle così bianche. &lt;t3/&gt;4&lt;t4/&gt; E apparve loro Elia con Mosè e discorrevano con Gesù. &lt;t5/&gt;5&lt;t6/&gt; Prendendo allora la parola, Pietro disse a Gesù: «Maestro, è bello per noi stare qui; facciamo tre tende, una per te, una per Mosè e una per Elia!». &lt;t7/&gt;6&lt;t8/&gt; Non sapeva infatti che cosa dire, poiché erano stati presi dallo spavento. &lt;t9/&gt;7&lt;t10/&gt; Poi si formò una nube che li avvolse nell'ombra e uscì una voce dalla nube: «Questi è il Figlio mio prediletto; ascoltatelo!». &lt;t11/&gt;8&lt;t12/&gt; E subito guardandosi attorno, non videro più nessuno, se non Gesù solo con loro.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20260107T112114Z" creationid="giuan" creationdate="20251014T104422Z">
        <seg>2 E si fiat trasfigurau ananti a issus. 3  E su bistiri suu si fiat fatu arreluxenti, biancu che nii: perunu lissieri de sa terra dd’iat àiri pòtziu torrai innidu aici.4 E ddis fiat cumpartu Elias impari a Mosè e fiant arrexonendi cun Gesùs. 5 Tandus Pedru iat narau a Gesùs: «Rabbì, po nosu est una cosa bona a èssiri innoi; feus tres barracas, una po tui, una po Mosé e una po Elias!». 6 No sciiat difatis ita narai, ca ddis fiat pigada sa timoria. 7 E  fiat arribada una nui chi ddus iat imboddiaus cun s'umbra sua e de sa nui ndi fiat essia una boxi: «Custu est su Fillu miu prus stimau, ascurtai·ddu!». 8 E totuinduna castiendi·si a fùrriu, no iant bistu prus a nemus, sceti a Gesùs a solu cun issus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Siedi alla mia destra,</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251205T153332Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251205T153231Z">
        <seg>Setzi a manu dereta mia,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Ti scongiuro, in nome di Dio, non tormentarmi!». &lt;t13/&gt;8&lt;t14/&gt; Gli diceva infatti: «Esci, spirito immondo, da quest'uomo!». &lt;t15/&gt;9&lt;t16/&gt; E gli domandò: «Come ti chiami?».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251113T085608Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251001T152803Z">
        <seg> Ti ddu pedu in nòmini de Deus, no mi trumentis!». 8 Ca Gesùs ddi naràt: « Essi·ndi  a foras de cust’òmini spìridu malu!».  9 E dd'iat preguntau: «Ita ti narant?» </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Tutti sentenziarono che era reo di morte.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251209T143710Z" creationid="giuan" creationdate="20251209T143710Z">
        <seg>Totus iant sententziau ca minesciat a ddu cundennai a morti.
</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Tutto è possibile a te, allontana da me questo calice!</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251209T142926Z" creationid="giuan" creationdate="20251209T142926Z">
        <seg>Tui chi totu podis, stesia·nci de mei custu càlixi! </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Tutto è possibile per chi crede». &lt;t19/&gt;24&lt;t20/&gt; Il padre del fanciullo rispose ad alta voce: «Credo, aiutami nella mia incredulità». &lt;t21/&gt;25&lt;t22/&gt; Allora Gesù, vedendo accorrere la folla, minacciò lo spirito immondo dicendo: «Spirito muto e sordo, io te l'ordino, esci da lui e non vi rientrare più». &lt;t23/&gt;26&lt;t24/&gt; E gridando e scuotendolo fortemente, se ne uscì.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251203T092518Z" creationid="giuan" creationdate="20251014T110531Z">
        <seg>Totu dd'est dàbbili a chini creit». 24 E su babbu de su piciocheddu a boxi manna dd’iat arrespustu: «Giai creu, agiuda·mì in su pagu chi creu/agiuda sa pagu fidi mia». 25 E Gesùs, biendi ca una truma de genti fiat acostiendi, iat ammeletzau su spìridu malu narendi: «Spìridu mudu e surdu, deu ti ddu cumandu, essindi a foras de issu e no ddoi torris a intrai prus». 26 E aboxinendi e scutulendi·ddu/santzinendi·ddu a forti su, ndi ddi fiat essiu. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Una dottrina nuova insegnata con autorità.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20250921T122046Z" creationid="BRUNA" creationdate="20250921T122046Z">
        <seg>Una dotrina noa imparada cun autoridadi.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Uscì quindi fuori del cortile e il gallo cantò. &lt;t5/&gt;69&lt;t6/&gt; E la serva, vedendolo, ricominciò a dire ai presenti: «Costui è di quelli». &lt;t7/&gt;70&lt;t8/&gt; Ma egli negò di nuovo.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251209T143958Z" creationid="giuan" creationdate="20251209T143958Z">
        <seg>Nci fiat essiu, duncas, a foras de sa corti e unu caboni iat cantau. 69 E sa serbidora chi dd’iat bistu, iat torrau a narai a is chi ddoi fiant: «Custu est unu de cuddus». 70 Ma issu si fiat torrau a negai.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Va' in pace e sii guarita dal tuo male».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251023T141655Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251001T154726Z">
        <seg>Bai in paxi e sias sanada de su mali tuu».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Vedi di quante cose ti accusano!». &lt;t7/&gt;5&lt;t8/&gt; Ma Gesù non rispose più nulla, sicché Pilato ne restò meravigliato.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251212T140756Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251212T140756Z">
        <seg>Càstia de ita totu funt imputendi·tì!». 5 Ma Gesùs no iat arrespustu nudda, tantis chi Pilatu ndi fiat abarrau spantau meda.
</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Verrà e sterminerà quei vignaioli e darà la vigna ad altri. &lt;t19/&gt;10&lt;t20/&gt; Non avete forse letto questa Scrittura:</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251205T105630Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251205T105630Z">
        <seg>At a bènniri, at a spèrdiri is bingiaderis e at a donai sa bìngia a àtiri. 10  E no dd’eis lìgia custa Scritura:</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Vi consegneranno ai sinedri, sarete percossi nelle sinagoghe, comparirete davanti a governatori e re a causa mia, per render testimonianza davanti a loro. &lt;t1/&gt;10&lt;t2/&gt; Ma prima è necessario che il vangelo sia proclamato a tutte le genti. &lt;t3/&gt;11&lt;t4/&gt; E quando vi condurranno via per consegnarvi, non preoccupatevi di ciò che dovrete dire, ma dite ciò che in quell'ora vi sarà dato: poiché non siete voi a parlare, ma lo Spirito Santo. &lt;t5/&gt;12&lt;t6/&gt; Il fratello consegnerà a morte il fratello, il padre il figlio e i figli insorgeranno contro i genitori e li metteranno a morte. &lt;t7/&gt;13&lt;t8/&gt; Voi sarete odiati da tutti a causa del mio nome, ma chi avrà perseverato sino alla fine sarà salvato.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251209T115247Z" creationid="giuan" creationdate="20251209T115247Z">
        <seg>Bosi ant a intregai a is sinèdrius, s’ant a aciotai in is sinagogas, eis a cumpàrriri ananti a guvernadoris e reis po mori miu, po torrai testimonia ananti de issus. 10 Innantis, perou, tocat chi s’evangèliu siat annuntziau a totu is pòpulus. 11 E candu si nd’ant a leai po bosi intregai, no si pongais pensamentu po su chi eis a narai, ma narai su chi in s’ora s’at a èssiri donau, cussu eis a narai: ca no seis bosàterus a fueddai, ma su Spìridu Santu. 12  Su fradi at a intregai a su fradi po ddu fàiri bociri e su babbu a su fillu. E e is fillus s’ant a pesai contras a su babbu e sa mama e ddus a fàiri bociri. 13 A bosàterus s’ant a tènniri in òdiu/tirria totus po mori de su nòmini miu, chini, perou, at a aguantai fintzas a s’acabbu s’at a sarvai. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Voi cercate Gesù Nazareno, il crocifisso.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251219T140837Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251219T140837Z">
        <seg>Seis circhendi a Gesùs su Nazarenu, su chi fiat in sa gruxi. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>Voi invece ne avete fatto &lt;t0/&gt;una spelonca di ladri&lt;t1/&gt;!».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251126T090421Z" creationid="giuan" creationdate="20251104T112623Z">
        <seg>E bosàteru intamis nd’eis fatu una gruta de furonis!».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>casa di preghiera per tutte le genti&lt;t0/&gt;?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251104T112604Z" creationid="giuan" creationdate="20251104T112604Z">
        <seg>domu de oratzioni po totu is pòpulus? </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>come sgabello ai tuoi piedi&lt;t0/&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251208T092029Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251205T153530Z">
        <seg>(che a scannu) asuta de is peis.
</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>e la luna non darà più il suo splendore</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251209T115605Z" creationid="giuan" creationdate="20251209T115605Z">
        <seg> e sa luna no at a donai su lugori suu </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>e le potenze che sono nei cieli&lt;t0/&gt; saranno sconvolte.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251209T141451Z" creationid="giuan" creationdate="20251209T141451Z">
        <seg>e is potèntzias/fortzas chi funt in is celus ant a èssiri avolotadas.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>e venire con le nubi del cielo&lt;t0/&gt;».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251209T143608Z" creationid="giuan" creationdate="20251209T143608Z">
        <seg>benendi in is nuis de  su celu». </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>ed è mirabile agli occhi nostri&lt;t0/&gt;»?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251208T081746Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251205T150406Z">
        <seg>e no est cosa de spantu po is ogus nostus?».
</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>egli ti preparerà la strada.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251128T160312Z" creationid="BRUNA" creationdate="20250912T091243Z">
        <seg>issu t'at a aprontai su caminu.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>finché io ponga i tuoi nemici</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251208T090108Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251205T153502Z">
        <seg> fintzas  a chi apu a pònniri is nemigus tuus</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>guardino, ma non vedano, ascoltino, ma non intendano,</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251112T161124Z" creationid="giuan" creationdate="20251013T160615Z">
        <seg>12 aici chi: a castiai càstiint e no biiant; a ascurtai ascurtiint e no cumprendant,».
</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>il sole si oscurerà</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251209T115544Z" creationid="giuan" creationdate="20251209T115544Z">
        <seg>su soli s’at a infuscai </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>insegnando dottrine che sono precetti di uomini&lt;t0/&gt;.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251009T142004Z" creationid="giuan" creationdate="20251009T142004Z">
        <seg> imparendi dotrinas chi funt sceti pretzetus umanus.</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>ma il suo cuore è lontano da me.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251117T103445Z" creationid="giuan" creationdate="20251009T141841Z">
        <seg>su coru suu perou est atesu de mei. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>perché non si convertano e venga loro perdonato&lt;t0/&gt;».</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251106T084512Z" creationid="giuan" creationdate="20251013T160714Z">
        <seg> aici chi no si cunvertant e siant perdonaus».</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>preparate la strada del Signore,</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251112T144244Z" creationid="BRUNA" creationdate="20250912T100148Z">
        <seg>aprontai su caminu de su Sennori, </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>raddrizzate i suoi sentieri&lt;t0/&gt;,</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20250922T075941Z" creationid="BRUNA" creationdate="20250912T101144Z">
        <seg>aderetzai is àndalas suas,</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>seduto alla destra della Potenza</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251209T143525Z" creationid="giuan" creationdate="20251209T143525Z">
        <seg>sètziu a manu dereta de su Totu Poderosu</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>«Mi chiamo Legione, gli rispose, perché siamo in molti». &lt;t17/&gt;10&lt;t18/&gt; E prese a scongiurarlo con insistenza perché non lo cacciasse fuori da quella regione.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251113T085736Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251001T152924Z">
        <seg>9 E cuddu dd’iat arrespustu « Legioni mi narant ca seus in medas».  10 E dd’iat pregau meda a no nci ddus bogai de cussa regioni.
</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>È lecito o no dare il tributo a Cesare?</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="giuan" changedate="20251208T082037Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251205T150822Z">
        <seg>A donai su tribbutu a Cèsari lìtcitu est o no?</seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>È risorto, non è qui.</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251219T140906Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251219T140906Z">
        <seg> Est arresuscitau, no est innoi. </seg>
      </tuv>
    </tu>
    <tu>
      <tuv lang="it">
        <seg>è diventata testata d'angolo;</seg>
      </tuv>
      <tuv lang="sc" changeid="BRUNA" changedate="20251205T110215Z" creationid="BRUNA" creationdate="20251205T110215Z">
        <seg>est pedra de contonada/pedra de fundamentu; </seg>
      </tuv>
    </tu>
<!-- Alternative translations -->
  </body>
</tmx>
